<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://fhlzhaoyy.github.io</id>
    <title>Yingying&apos;s Blog</title>
    <updated>2020-07-01T05:21:21.395Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://fhlzhaoyy.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://fhlzhaoyy.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Christian | PhD student | Growing Researcher | Lifelong Learner</subtitle>
    <logo>https://fhlzhaoyy.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://fhlzhaoyy.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, Yingying&apos;s Blog</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[许多拒绝和错过的2019 | Life is wonderful ]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/xu-duo-ju-jue-he-cuo-guo-de-ri-zi-or-life-is-wonderful/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/xu-duo-ju-jue-he-cuo-guo-de-ri-zi-or-life-is-wonderful/">
        </link>
        <updated>2020-01-09T23:25:08.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>1月7号参加了一个面试，晚上去Hannah家看电影，我们一起看了《It's a wonderful life》，Hannah说自己已经看了24遍了。有时候觉得人和一些书、电影是有一些“缘分”，看完这部电影我觉得遇到它的时间真是不早不晚。1月9号下午收到电话通知，有工作offer了，从去年春天开始担心、祷告的事情总算告一段落了。</p>
<p>这是一个校内Graduate Assistant (GA)的工作。美国的博士项目为学生提供funding的主要形式就是提供各种assistant的职位，teaching assistant(TA)的工作最为常见。一般是每周工作20小时，会帮付掉学费，然后每个月发工资，不会很高，但大概足够付掉生活费。大部分的博士项目在录取的时候就会写提供什么样的职位，工资多少。我在的项目比较特殊，项目没有本科生，所以不能为博士生提供TA，导师的funding又非常有限。项目惯常的做法是给小额奖学金帮你免掉国际生多交的学费，到了后就自己找GA。虽说文科funding紧张，但这种情况在我接触到的范围感觉是不多见的。自费读博更是被认为是比较傻缺的选择。至于我当初为什么接下这个offer，很多原因不展开，最直接的原因是一共申请了五所学校，其他四所都拒了我。</p>
<p>2019.02.16 MSU 第一封拒信。前面的套瓷，一对一skype非正式面试，感觉都还不错，最早收到正式面试邀请的项目。录取的话会guarantee四年的funding。</p>
<p>2019.02.19 UT 第二封拒信。没有面试。录取的话一般给TA。</p>
<p>2019.02.22 UMN 第三封拒信。是最想去的program，之前套瓷也有积极回应。</p>
<p>2019.03.07 UCI 第四封拒信。五所之中用来保底的学校。寒假回家前就收到面试邀请，面试时候知道了申请材料发生了(我到现在还没有搞清楚的)错误。录取的话会guarantee五年的funding。</p>
<p>事情大概就是这样。申请的学校排名都差不多，没有很靠前，但还是接二连三地收拒信，就会很怀疑自己。TAMU这边导师却一直有积极跟我沟通，先是口头offer然后很快给正式录取，很耐心解释很多funding的问题，说现在自己一个GA funding是目前一个学生在用，她明年毕业很可能就能给我。但是没有办法给任何保证。</p>
<p>Anyway最后还是接了TAMU的offer，然后就开始为funding的事情焦急，祷告。我期待是第一学期能找到工作，否则就考虑transfer到其他学校或者项目。事实是这个期待还是过于乐观。回顾下找工作的经历。</p>
<p>接了offer之后，开始收到系里的newsletter，里面经常有招GA的flyer，这也是我来之前和来之后一段时间找工作的主要信息来源。</p>
<p>2019.05.07 拒信，商学院下面一个教育相关的GA申请。</p>
<p>2019.05.09 拒信，学院一个奖学金的申请。</p>
<p>2019.07.18 申请了学校一个GA position，一直没有回信。</p>
<p>2019.08.16 非正式拒信，学院其他项目的GA，本来说招让发CV但是说开过会后决定暂时不招了。</p>
<p>2019.08.29 拒信，学院一个负责多元化的组织的GA。</p>
<p>8月中旬来学校了，工作的机会越来越少，注册了校内工作信息的网站，然后发现收到拒信算是比较好的情况，大多数时候是什么消息也没有。</p>
<p>后面从8月到11月，发出的大约12份申请都没有任何回信。还有两份回复只收本科生。11月初时终于有了个面试邀请，然后到了面试时间到地方说太忙了要改到一周以后，一周后发邮件说位置已经没有了。</p>
<p>最难忘的经历是12月秋季学期期末的时候学院发了助教的岗位。试了下发了申请，第一封邮件没有回复，第二封follow up的邮件回复就是约电话面试。当时很是紧张，当时正在教会，还问了身边朋友老师面试的注意事项。电话面试聊得还可以，然后立即约了第二天去办公室in person的面试。这个教授的办公室不在校内，担心迟到我坐校车到学校后就直接骑车去她办公室，当天下雨降温，天气特别冷，没有提前看预报所以穿得很少。见到老师的时候握过手她还问我为什么手这么冷，是很好的人，感觉不算是面试，说了我是第一人选，因为觉得很match，也很喜欢我的背景。之前共事的都是中国学生，很喜欢中国学生，因为非常勤奋。唯一的问题是我没有ELPE考试（2019年学校发了新政策，国际学生做助教必须先通过这个英文考试），正在到处打电话问怎么解决这个问题，然后讲了工作内容。最后还聊了自己的家庭。面试回来我就感冒了，但觉得这个工作应该问题不大。结果后来因为ELPE的问题，老师还是决定招了另一个不用参加考试的同学。这个事情对我打击也有点大，因为本来觉得很有希望，而且临近寒假，很希望在假期前解决这个忧心的问题。同时也后悔为什么没有在秋季学期考这个试。</p>
<p>冬假就这样过去了，2019年也过去了。这一年在找工作的事情上我得到过很多帮助。身边有三个好朋友帮我直接帮我编辑修改过申请工作的材料，修改结构语法，甚至邮件里很细小的用词。很多朋友知道我的情况后就毫不保留地分享自己之前找工作的经验，有什么消息、资源也会第一时间告诉我，甚至会主动帮我问有没有空缺。</p>
<p>通过这个事情我也变了很多，明显的一点是会比之前主动多了。以前在国内的时候总是在角落呆在舒适区安静做事，不需要去跟同学前辈有很多社交更不需要“推销”自己，被教育的也是要谦虚。现在就是不认识的老师也会主动发邮件甩自己简历去问，认识新朋友的时候也会主动介绍自己保持联系，也学会了寻找和使用身边可能的资源。其中学校的career center就也给了我很大帮助。刚来的时候听学姐讲过，但没有仔细去问，后来有次在教学楼看到他们的海报，就打电话试了下很快就约了一对一的咨询。就这样我认识了我的咨询师，一个非常温暖非常棒的奶奶。第一次咨询的时候，刚见到她的时候还有点失望惊讶，因为我期待是一个年轻干练的老师，而她大概60多岁，当时正在接受一个身体治疗，走路一瘸一瘸的，说话非常慢，因为时间有限我就有点着急，她还是慢条斯理。我也跟着耐心下来，大概40分钟时间，她不多的话可以说句句到点，对我带过去的简历，申请信也都提了修改意见，不止意见，她更多还会特别认真解释为什么这么做，让我有恍然大悟的感觉。当时在申请的一个工作的负责人她认识，还告诉我负责人很好，团队也不错，说我的经历很match。结束后刚好她也要离开，我们就一起出去，到走廊的时候她用手敲了下旁边的木栏杆两下，问我你知道knock on wood吗？当你想要什么的时候，就这样knock knock, 你就会得到想要的。瞬间就突然被这个老奶奶的温暖击中，出门后在楼下的石凳上大哭。第二次的咨询也印象深刻，当时在跟她说了一些语言上的顾虑，她特别真诚鼓励我，说确实国际学生语言会是一个问题，但你真的没问题，你的表达能力很好，还帮我想办法怎么消除对方这方面的顾虑。最后还说我真的不希望你被其他人discourage, 因为you are such a wonderful employee，听了后又没忍住掉眼泪。她真的有让人掉泪的“魔力”，有时候又会像一个小孩子一样跟着我因为一点好消息兴奋。圣诞节的时候我做了张手工贺卡送给她，她收到后特别开心，拿着说要去show给同事。也许是经过冷漠和拒绝，所以对温暖顺遂也会更加珍惜。对这些安慰和笑脸的记忆在我的脑海里总是很鲜活。</p>
<p>我现在开始明白了一点为什么前面会收那么多拒信，为什么神要让我来到这里。坐在那里读圣经是一种生命成长的途径，在生活中跟主一起去经历困难，在黑暗和眼泪中祷告和等待也终究是为了陶造我们。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Thanksgiving]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/thanksgiving/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/thanksgiving/">
        </link>
        <updated>2019-11-28T15:22:07.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>第一年有了Thanksgiving holiday，虽然马上就是期末，但还是花了许多时间和朋友庆祝，也有了时间自己安静下来，想了想2019真的很多要感恩的事情，要列一下：</p>
<ol>
<li>
<p>决志第七年。刚好2012年的时候也正是在感恩节的音乐会上我做的决志祷告，虽然在国内的时候不兴过Thanksgiving, 但因为这个音乐会，这个节日对我意义非常特殊。我记得那天和SS一起从东师会馆出来，清晰地记得在图书馆一楼，聊着她哭了。那时候我还不知道这个决定对我后面的人生影响那么那么大。</p>
</li>
<li>
<p>找到教会。上半年在北京的时候，遇到G牧师，在小组里被牧养关心，在最软弱的时候，生命经历医治更新，认识到牧养的不易。10月初在镇上找到现在委身的当地教会，加入了周间的bible study和周日的sunday school. 发现因为共同信仰，文化差异比之前预期的小很多。语言等问题也还是存在，但有在进步。</p>
</li>
<li>
<p>经历试炼。对一些经文终于有了些切身的体会。写到这里想到前几天看到的一段话：</p>
</li>
</ol>
<p>“天父上帝，是你的恩典和看顾伴随我走过了最艰难的日子，人生最艰难的时候，其实不会太多，所以一旦经历，就要用生命去记忆，在我一无所有的时候，你让我体会到了什么是真正的一无所缺”<br>
4. 认识好朋友。首先是自己开始认识到跟人建立relationship的重要。除了教会里的好朋友，今年身边还多了两位比较close的朋友。年纪越大，能够聊得来的人就越少，所幸两位少数中的少数被我遇到了，很多相似，每次不需要太多解释就能理解支持对方想法的感觉真的很棒。</p>
<ol start="5">
<li>
<p>确定学术方向。经历了探索和不确定，总算遇到了自己的热情，遇到还不错的导师。</p>
</li>
<li>
<p>真正的独立生活。学习照顾人，提高了很多生活技能，尤其是做饭。喜欢简单的小镇生活，很容易开心满足。在琐碎中建立生活秩序是挺有挑战的事情，但大部分时候还是很享受这样独立的生活状态。</p>
</li>
<li>
<p>和家人的关系有改善。慢慢理解到每个人的不易，尝试去接受和尽可能地支持。</p>
</li>
</ol>
<p>感谢祢的恩典常在，就算充满变化挫折，我们总是能看到祢的奇妙带领。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2019愿你远离虚慌]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/2019-yuan-ni-yuan-chi-xu-huang/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/2019-yuan-ni-yuan-chi-xu-huang/">
        </link>
        <updated>2019-01-01T00:11:48.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>2018年的关键词是“摔跤”。这一年过得不是太容易。9月的时候，我的生活和灵命都跌倒了最低谷，在手机里敲下长文向上帝埋怨。大概是因为很想要的东西求而不得，然后明明被给予了希望，兴奋地奔过去的时候发现什么也没有，只有自己的不堪。12月查经查到创世纪的时候，重温雅各和上帝摔跤的故事，感觉这一年的伤痕都被抚平，心中深得安慰。</p>
<p>2018年最后一天，在北馆四层犯鼻炎的我擦着鼻涕做着题，收到了ETS的提醒邮件，可以查22号GRE的成绩了。Q提了2分，V降了两分，连AW都是一样的分数。生活总是如此戏剧。我不敢再对上帝肆意控诉了，就笑一笑，好了，我服祢了，真的服了。这大概能说明我在2018年最大的变化了。</p>
<p>2018推着我去面临许多的挑战，我并没有如想象那样披荆斩棘高歌向前。环境增加了我一些所谓的“心志”，却也让我不断地看到自己的很多弱点。上半年的时候我开始在现在的课题里探索自己的研究方向，跨到了另一个完全陌生的领域，除了要快速学习新的研究方法，心里一直是有点怀疑和排斥的态度。这种态度自然带来的是被动的研究状态，也让我一度怀疑自己是不是适合继续做学术。好在后面慢慢跟上来了，我说服了自己研究的significance, 但是随后多次反复的实验、数据分析却都没有满意结果。这并不是一个励志的故事，因为持续了大半年的状态一直到2019还是没有一个happy ending. 在这个尝试的过程，我不断地意识到自己以前所向往的通过研究接近事物“真相”的想法是多么的天真和不靠谱。在这么多变量的环境中，尝试用模型、数据去刻画一个可以被认为是科学、有意义的假设已经是很不容易的事情了。所以，你还要读博吗？好吧，我却在这个无聊无意义的过程中，坚定了继续读博的念头。想了很多不在这里写这个纠结的过程了。总之还是有些庆幸因为接触了全新的领域，我在申请的时候比别人有更多的迷茫，也有更多探索的空间。从一开始的自卑忐忑，到后面可以很快判断是不是适合自己，以及会有读到特别喜欢的paper有兴奋、想要背下来的冲动的时刻。不过我也知道研究的热情总是不会自动保持，大部分的时候还是挫败和孤独。嗯感觉这一圈不知道什么时候到头的弯路绕得还是值了吧。</p>
<p>受到过多次打击之后，上帝大概是心疼我，在申请临近截止的时候，两篇论文相继变成publish的状态，在兴趣得到刺激和保护之外，也算是说服自己你不是完全不能做学术。然而，我的心志在这一年（可能也是以后长期）到了一个点就停下来了。老师和同学期待我申请名校，我则坚决不了。一方面是看清自己的水平和大概的极限，另一方面我也发现自己很大的问题不是得到的不够多，而是被自己好好用的太少，仿佛那个惧怕着把银子藏起来的仆人。所以希望，2019年我的祷告更多是求主使我首先做忠心的仆人。</p>
<p>因为想着读博，一向坚持顺其自然的父母也开始担心我以后婚姻的问题。2018对不起啦，我更加理解婚姻的重担，和那些选择不婚的高龄“剩女”的想法。从自私的角度讲，和一个三观不合，没有办法深度交流的人在一起不知道比一个人痛苦多少倍。这里有两件小趣事，今年有一小段时间有一个兴趣相似的异性同学总是找我，如果是聊生活能聊得很开心，但有次我们说到信仰，他开始跟我大谈马克思，然后居然...居然说了一句觉得人生的全部真理都在马克思主义里了......另一位工科男生，邀请过去一次教会，路上问了我以后打算（我回复读博），之后...之后就再也没找过我了... 好吧你单身你怪谁。如果婚姻只是为了自己，我真想扔过去谢耳朵那句“我祝你们在对方身上得到的快乐，与我给自己的一样多”。当然... 这个如果是不成立的。但是遇到一个刚刚好的人，我是没什么本事了，只能靠祢了。</p>
<p>外面看起来，2018年的我是变得比2017年更加勇敢和独立了。但我自知曾多少次陷入在无知和谎言当中。有两个特别明显的，一是遇到挫败的时候，魔鬼会引导你的眼目关注在你穷乏而旁人似乎富足的地方，关注外人的眼光，甚至从世人的角度看自己，让你觉得自己一无是处。二是会让你经常造这样的句子：如果......，那么......问题就没有了/你就幸福了。但是其实你知道，如果的后面如果是神以外的条件，那么大概率你就等着愁苦降临吧。所以，希望这句在2018带着你跨过谎言的经文，继续带领你走过2019吧。</p>
<blockquote>
<p>我求你两件事， 在我未死之先，不要不赐给我： 求你使虚假和谎言远离我； 使我也不贫穷也不富足； 赐给我需用的饮食， 恐怕我饱足不认 你 ，说： 耶和华是谁呢？ 又恐怕我贫穷就偷窃， 以致亵渎我　神的名。 ——箴言 30:7-9</p>
</blockquote>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[生活啊 不在别处]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/sheng-huo-a-bu-zai-bie-chu/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/sheng-huo-a-bu-zai-bie-chu/">
        </link>
        <updated>2018-04-02T15:16:10.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>23号出发，跨了个太平洋，绕了圈北美，感谢主，总算顺利、平安回来北京了。</p>
<p>这次出行最大的感受是，总是心心念向往着的别处，其实都一样啊。</p>
<p>回来躺在狭小的宿舍床上，一下子安稳睡到早。这是在外面住条件再好的酒店，在飞机上都是不可能的事。刚回来没来得及洗漱就奔去实验室开组会，老师给留了工作餐，三菜一饭一汤，包括今早在清芬吃饭，都会特别珍视这种熟悉亲切的舒适。14年去美国那次还特别新奇当地的食物，现在真是一点不会了，能果腹即可。越尝试就越想念清炒的蔬菜和温热的米饭。</p>
<p>照片总是看起来很美。我看同行的同学在facebook上发定位，发飞机上拍的三藩，看朋友圈里的金门大桥，渔人码头等等，如果不是就在那里，第一反应肯定是哇!!我也想去。实际上，更多是疲惫，是几个人在异地信息掌握不全刚到就被坑了一千多，是进了传说中当地点评Top几的海边餐厅 点的一条五六十刀只吃得出重咸味的虾尾。</p>
<p>好在几个人一块，遇到困难总是可以一起相互帮助，解决了就还是可以好好一起欣赏当地的美景。胆子大不聪明又倒霉的话，一个人还是会有点惨的。</p>
<p>29号晚上我跟大家分开，因为是一个人30号一大早从墨西哥机场走，就头天晚上转移去机场里的酒店。走的时候比较晚了，快十点的样子，不敢一个人在外面打车就麻烦酒店帮忙叫车，他们说可以叫两种车一种是private car另一种是大一点的忘了叫什么了，叫到哪一种是随机的，前一种会贵大概40比索。后来是帮我叫到了private car，司机是本地人，大概40多岁。上车后我发现他给我的invoice是错的，就跟他说你这不对，因为刚上车他用英语跟我说话我就以为他听得懂英语。结果他半天没回应。过了好一会他突然翻出手机对着说话然后给我看，但是我发现他用的翻译是西语和日语... 我手动调过来他又说了一遍，接过来被吓了一跳。上面译过来的是“你很漂亮我能为你做什么”  啥？？第一反应是天啊你想做什么我这是在什么路线上，墨西哥报警电话是多少。然而想起来我这破联通在墨西哥一直都没信号。不过还是淡定打开谷歌地图看了下自己确实在去机场路线上就放心多了。后面经过一些波折和语言沟通上的问题还是顺利到了机场，发现司机其实是比较憨厚实在的本地人，就是英语真的只会开始跟我说那几句。</p>
<p>好在都是有惊无险，或者办了些愚蠢的事情。积累了一些教训。也发现，不知道年龄变大了点还是什么原因，越来越不爱折腾了。与其花半天时间去打卡景点，不如去个自然风景好的地方读读书发个半天一天呆，或者跟当地人聊聊天儿。比较起来，开会还是挺有意思的。下面照例，记几点不是太在状态中的收获吧（果然是越长越无聊了。</p>
<ol>
<li>
<p>和一起的平时不熟问问题都会紧张的系里一位新进老师熟悉很多，也是很喜欢的小姐姐！还有另一位已经博士毕业的师姐，拉着跟我讲了好多自己故事。（发现好像不管在哪儿更聊得来的都是80后和不太正常的90后</p>
</li>
<li>
<p>非常偶然地，见到了有三四年不见的两位朋友，现在一个在harvard一个在Stanford. 他乡遇故知的感觉很奇妙，一起聚了下聊了聊各自在做的事，还是在一个圈子，已经有了比较清晰的不同方向。然后去听了一点她们在的session，嗯还是同辈榜样。</p>
</li>
<li>
<p>看到优秀又有社会责任的年轻女性学者，会比较容易兴奋。有些人真的是会闪闪发光吶。之前第一反应大概是嗯榜样！现在不会给那么大压力了，主给多少能力就用多少吧。</p>
</li>
<li>
<p>懒得没有去任何reception，也没有刻意social，幸运遇到了两三个聊得来的同辈伙伴，人都很棒，虽然不是在同一个方向。前辈的话遇到方向接近有意思的研究会多问几句，有的会很客套随便说说，有的面对我冒昧愚蠢的问题也会很乐意解答和提建议，最nice的一位还直接掏出书送我。</p>
</li>
<li>
<p>除了极少数天赋秉异的人，多数学者们的压力烦恼大概是相似的（?）不管毕业名校与否，在国外还是港澳内地的青椒，生活都没有外面以为的那么光鲜。</p>
</li>
<li>
<p>去听了几个自己感兴趣方向的研究，发现还是挺有帮助。有意思的是感觉不同方向的人好像有不同的特点，做质性、实证研究的人明显很有passion，演讲技能满分；teacher education的对实践了解多，比较接地气但context的影响很强而且现在强调learner-centerd teaching总感觉有点别扭，做assessment看起来比较boring但是专业、认真。（嗯样本有限以上推论皆不可信）</p>
</li>
<li>
<p>看到认真投入的外国学者还是很受感染的，参加round table遇上一桌子的中年大妈们热情讨论学术夹在中间还是蛮感动。另一个印象深刻的是有次旁边坐着的88岁老太太，像小学生一样认真用不同本子做笔记、专心提问发言。</p>
</li>
<li>
<p>英语很重要很重要。如何流利表达自己观点参与讨论是需要多多练习的。本来思路就不敏捷，如果再卡在语言上，确实是有点惨。</p>
</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[过境申B类美签的一点经验]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/guo-jing-shen-b-lei-mei-qian-de-yi-dian-jing-yan/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/guo-jing-shen-b-lei-mei-qian-de-yi-dian-jing-yan/">
        </link>
        <updated>2018-03-07T02:13:29.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>不知道怎么回事往年美加轮流开的会今年挪到了墨西哥，给签证机票带来了系列麻烦。今天刚去面签，顺利拿到了美国十年往返的B2签证。因为准备签证时没有查到比较靠谱的过境申B类签证的信息，算是记一下亲身实验的结果。</p>
<p>正常来说，美国非移民类签证中有一类是过境签，解释是：</p>
<blockquote>
<p>过境（C类签证）<br>
外国公民须持有效过境签证才能经美国境内立即继续转往其他国家。B类旅游签证持有人或者符合豁免签证计划国家的公民也可能被允许通过美国过境。如果游客在美国短暂停留的目的不是过境，而是探亲访友或旅游观光，则必须申请并获得符合该目的的相应类型的签证。<br>
——http://www.ustraveldocs.com/cn_zh/cn-niv-typecandd.asp</p>
</blockquote>
<p>同时过境签有很多限制，比如只有过境签不能出境，入境也不一定免签，必须同时办理目的地国签证，此外停留时间、有效期也远少于B类签证。于是同行的两个还没美签的小伙伴一致决定申请B类签证，然后问题就来了，我们真实目的只是过境，并不是旅游。网上有说法也符合常理，这种情况申请B类面签是会被拒的。两个小伙伴没有觉得是很大问题，一个做了些功课找我一起办，说有经验的同学建议就说去旅游，但我觉得还是要照实说。然后她找某宝办了个假的行程单叫上男朋友一起很顺利就办下来了。到我自己去申请的时候，就很是困扰了，一方面我也想要更方便更有用的B类签证，但是说谎肯定是不行的。</p>
<p>然后我问了小组一位在美国待过多年的弟兄，不过因为他也没有办过过境签并不能给到有效信息，根据现实情况也是建议直接申过境签，不说谎是对的。于是寒假时候也差不多决定了开学回来就申过境签。</p>
<p>回来时稍多做了些功课，发现了一些有用的信息。</p>
<p>没有在官网查到，但被多处提到是官方说明的一段：</p>
<blockquote>
<p>大多数情况下，符合过境签证资格的申请人也符合B1/B2签证（商务和旅游签证）的要求并可获得B1/B2签证来代替过境签证。拥有有效B1/B2签证的旅客如需从美国过境不必再另外申请过境签证。享受免签证计划的国家公民无需申请过境签证。<br>
——https://www.amchamchina.org/services/visa-cn</p>
</blockquote>
<p>一个上海的实例分享：http://bbs.qyer.com/thread-2648406-1.html</p>
<p>还有人提到跟VO交流过，一般符合过境签是会更愿意给B类（理由是旅游可以促进本国的消费？</p>
<p>总之，看了这些信息之后我决定还是申B类试试好了。于是迅速填了DS160表，参考上海这个例子，停留地点就选的机场，电话写的机场电话。</p>
<h1 id="准备的材料有">准备的材料有：</h1>
<p>1.护照+照片+身份证</p>
<p>2.DS160确认表（无需全部打印DS160表）+预约确认表</p>
<p>3.会议邀请信</p>
<p>4.在读证明、学生证</p>
<p>5.行程单</p>
<p>6.机票确认单</p>
<p>7.银行六个月流水（前一天落在了办公室 天冷也懒得回去取了）</p>
<h1 id="面签当天">面签当天：</h1>
<p>预约了8点15的时间，本以为够早了，学校过去要一小时。后来听说建议更早，因为人会少一些。大概8点到使馆门口排队刚好，前面人说提前一小时到只好去附近咖啡厅坐着。有一点比较坑的是存包，同学之前提醒了我。使馆门口会有人专门吆喝，是否靠谱无保障，按小时收费大概一小时30，一小时左右可能就是两小时了（然后真的见到有隔着栏杆扔耳机扔U盘的）。据说打印一张A4也是100到200。没功夫去找到网上说的靠谱的存包处，在半路看到一家（使馆的西侧隔马路中间位置）看起来比较正规上面标有照相存包的大字的商店，就直接进去存了，里面有柜子放进去后会给一把钥匙带着，20块不限时间。</p>
<p>可能不是签证高峰期，进去后交护照录指纹都还比较快然后去二楼面签。刚上去就听到一个女面签官声音回响整个楼层，很凶的样子，很大声you are not qualified... 就拒了。我也开始有点紧张，因为信息不是很确切，想到如果被拒再办过境签是不是还来得及。只好排着队祷告着。中间和前面小姐姐聊天儿，还看哪个签证官比较nice，大概过了遍签证官，忽然莫名被带到另一侧，原来开了新的面签窗口......</p>
<p>很快就排到了，等待的时候旁边隔壁的隔壁被拒了一个，流利的英文接近native speaker了，好像是日期信息错了。左边的隔壁在拼命地辩论，VO站了起来，两人说了好久。右边的隔壁，是一个萌妹纸，说要去看姑奶，VO好像没明白，她就用中文很大声拉长声音说是我爸爸的姑姑，工程师，博士，然后还问VO，你是日本人吗？我们觉得她肯定要被拒的时候她走出来拿着手里的条问工作人员这是通过了吗？回答是。</p>
<p>再看我前面这位，也是出去开会的。听到问说专业，会议邀请信，现在几年级，什么时候毕业，这些我想都好回答，然后突然问resume，他慌张地翻了翻说没有带，但是有在读证明。resume我看是有tips说到可以带的，但是我也没带啊。最后看到说让他用邮件发resume过去，不知道结果是过还是没有。然后就到我了。</p>
<p>走近看到是很和善的亚裔小姐姐！</p>
<p>很可爱的中文打招呼：你好，你去美国做什么？</p>
<p>中文回答：你好。我去转机去墨西哥参加一个学术会议。（拿出邀请函</p>
<p>接了邀请函，开始对着电脑敲字。</p>
<p>英文问：你是学生吗？是博士生吗？ 于是切换为英文问答。</p>
<p>你的专业？</p>
<p>会议内容？（看着邀请函涂了下护手霜</p>
<p>又问了遍专业，因为问过可能有点不好意思，很灿烂地对我笑。</p>
<p>你会在会议发言吗？</p>
<p>你的主题是？</p>
<p>你之前去过美国吗？</p>
<p>为什么上次在广州办的美签，这次在北京？</p>
<p>然后居然问...你怎么看中国的公立学校和私立学校？</p>
<p>是在美国哪里转机？（记不太清了）</p>
<p>我拿出自己拟的itinerary，正要回答，她说嗯嗯我看下。</p>
<p>最后就是：your visa has been approved, enjoy your visit!</p>
<p>整个过程还是很愉快的，十点十分就回来了学校，还赶上了课。</p>
<h1 id="总结">总结：</h1>
<ol>
<li>
<p>诚实 诚实很重要，感谢主啊！（虽然有前面同学的成功案例，后面一位师兄独自去面签编了一个行程信息却是被拒了；</p>
</li>
<li>
<p>过境可以申请B2签，但是去目的国的行程信息也要准确可信，之前有过美签可能是有帮助的；</p>
</li>
<li>
<p>如果参加学术活动，最好带resume以及自己的proposal或者paper，稍练习下如何最简洁介绍自己研究防止没想到会问这类问题突然卡壳；</p>
</li>
<li>
<p>性别、年龄不是决定性因素，大部分VO应该还是愿意服务而不是歧视或刁难人的，单身大龄女青年不一定就是减分项嘛。关键还是本身出行目的以及可证实的关键材料；</p>
</li>
<li>
<p>中英文回答关系不是很大。是去旅游的话全程中文都可，出去开会上学还是尽量英文吧，脑子卡壳的时候确定英文说不明白，为避免不必要的怀疑，直接用中文！</p>
</li>
</ol>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[考试的功课]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/kao-shi-de-gong-ke/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/kao-shi-de-gong-ke/">
        </link>
        <updated>2018-02-13T14:00:02.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>前两天参加了场英语考试，唤起了好多关于考试的记忆。</p>
<p>我从小就比较擅长考试。小学轻松拿第一，初一第一学期七门课六门第一，后来初二贪玩，滑到了四五名，中考还是拿了全校第一。</p>
<p>成绩优秀给我的少年时代带来了很多好处，可以很容易交到朋友，获得老师喜爱，家长夸奖。我很小就懂得要想获得别人认可，要想让爱着的家人开心，只有获得好成绩。既然也不是很费力的事情，为什么不去做。</p>
<p>然而我后来发现这是很难的事情。记得中考出成绩的时候爸爸在外面出差，我给他电话说考了全校第一，他只接着问多少分，我说了他说哦离XX分还差两分呢，我很羞愧。然而考试难度往后越来越大，我也变得越来越容易焦虑。一直到得了神经衰弱，高中三年都是在失眠、生病和眼泪中度过。</p>
<p>我成了特别容易焦虑的人，或者是大概天生就是很难无忧无虑。焦虑归焦虑，高中到大学的大型考试，我还是能稳定甚至超常发挥，拿到比较好的成绩。到现在其实我觉得我应该特别感谢我父亲，那个像《摔跤吧爸爸》里的严厉的爸爸，应该感谢考试，让我一步步走到更宽阔的世界。但是到今天，我知道我终究还算身体健康，和父母关系和睦，并在一步步经历治愈，最最要感谢的还是我的上帝。</p>
<p>信主之后我意识到自己有很多问题需要对付。有些是比较容易，有些则是比较难。比如交托。因为太习惯了靠自己努力，做决定计划，也花了很长时间学会靠自己克服挫折。突然要转交出去实在是难。但上帝通过一件件我不能的事破碎我，我在这两年，尤其是考研的时候已经有一些体会。最近这次也有新的认识。</p>
<h1 id="不似预期">不似预期</h1>
<p>刚开始我计划准备这个考试大概需要一个月的时间，从开题答辩后开始，就定2月。地点上，刚好寒假回家就打算报郑州的考点。结果准备报名的时候郑州已经没有考位了，不过像抢火车票一样每天还有固定放考位的时间，那天我就守着那个时间结果到了时间真的有，不过我当时按捺住兴奋还是先做了简短的祷告，结果祷告后，考位就被抢完了... 我感觉神在跟我开玩笑，但当时突然想到石家庄，因为比较近，从那里回家也还方便。再一看有，考点评价也不错就报了那里，还想着第一次去石家庄考完试可以在那边玩一下。</p>
<p>事实证明，神没有跟我开玩笑，还好没报郑州。1月的时候导师突然要求我们像学校理工科学生一样每天去新办公室坐班，早八点半到晚五点半，课题组出来了一堆任务。不是太可能提前跑去郑州参加考试再跑回来。当然石家庄也是吓了我一跳，大概考前两周的时候发邮件说口语考试有特殊安排提前了八天，也就是我当时只有不到一周时间复习口语。那天我还刚买了线上十节外教课。</p>
<p>我本身就不擅长处理muti-task，只好白天到办公室处理课题事情，晚上回自习室学英语到11点多，这样也只有三四小时复习时间。加上口语提前，又眼睛发炎不能用眼过度，我真是感觉要崩溃。其实也不是什么大的考试，而且考差了还可以无限制再考，但也是从这段时间我又遇到那种熟悉的感觉，就是超出人为控制范围，不能按照自己计划，不能做很多准备应对不确定，又总产生自我怀疑的可怕感觉。一直到有一天晚上其他人都走了，我留在办公室复习，非常焦躁只好到旁边地上跪下读经祷告。当时看的经文是诗篇31篇，祷告的时候也一直在哭。记得很清楚的是，祷告后回到座位上，突然想打开手机圣经软件，就看到这里：<br>
<img src="https://fhlzhaoyy.github.io/post-images/1593572733771.jpeg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>虽然这句经文不是第一次遇到，我当时真是体会到了什么叫神的话带着能力。我一看到就有巨大的感动，一个人坐在那里抱着手机大哭不止。</p>
<p>当然我这个小信的人也并没有从此就信心刚强不再忧愁，不过我是更加知道了神从不缺席我们生活的每一个喜乐忧愁，祂真的在乎我们安慰我们。</p>
<h1 id="因什么骄傲">因什么骄傲</h1>
<p>除了过程的不确定，考试的另一个让人难过的地方在于，你会担心考试结果的结果。可能比金钱、时间更容易绊倒人的，是别人的期待和看法。</p>
<p>我真的很容易去想考砸了怎么办，今年上半年更没有时间重考，老师已经知道了我还在忙自己考试，如果考不过她会不会觉得我太笨了，还有......尤其是当模考错的一塌糊涂的时候，我特别排斥去考试，后悔没有推迟到年后那一场。这种感觉越临近考试越强烈，同时还要抓紧一切时间复习，整个人都是被考试支配的糟糕感觉。去考试路上我在想什么呢，有点搞笑......我在想自己以后的孩子。我想如果有可能，我再也不想有这样的经历感受了，然后如果以后我有了自己孩子，我一定要从小告诉TA，妈妈爱你，没有条件。不会因为你考试成绩差就批评看轻你，也不会因为你成绩好就格外爱你。再然后我很自然想到了，我们的主。是啊，祂就是这样爱我们的啊，我们没有凭借自己的任何换得祂的爱。祂爱我们，因为祂定意爱我们。</p>
<p>最后我还是比较平静地参加了考试，半天的时间很快就过去了。出来考场我仔细想，原来那些大小的不似预期其实刚刚好，原来这些个当时觉得那么难熬的瞬间又成了细小的成长足迹👣</p>
<p>P.S. 回家路上我在刷《Modern Family》，刚好看到小Manny获得击剑冠军那一集，被Phil 和Claire谈论自己仨孩子的对话戳到。<br>
<img src="https://fhlzhaoyy.github.io/post-images/1593572769701.jpeg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://fhlzhaoyy.github.io/post-images/1593572778567.jpeg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://fhlzhaoyy.github.io/post-images/1593572786947.jpeg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://fhlzhaoyy.github.io/post-images/1593572795930.jpeg" alt="" loading="lazy"><br>
<img src="https://fhlzhaoyy.github.io/post-images/1593572803500.jpeg" alt="" loading="lazy"></p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[笨拙的罪人]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/ben-zhuo-de-zui-ren/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/ben-zhuo-de-zui-ren/">
        </link>
        <updated>2017-11-03T14:55:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>（这是一篇在草稿箱躺了好几天的日记）</p>
<p>这周主日讲道，讲到彼得后书2章。讲道后小组分享，大家热烈讨论的经文之一居然是</p>
<blockquote>
<p>俗语说得真不错：狗所吐的，它转过来又吃； 猪洗净了又回到泥里去滚； 这话在他们身上正合式。——彼得后书 2:22<br>
这里的“俗语”来自箴言：</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>愚昧人行愚妄事，行了又行， 就如狗转过来吃它所吐的。—— 箴言 26:11<br>
彼得后书2章的经文，之前确实没有仔细留意，今天读觉得真是像利剑，把人的恶念、恶性剖开，使其显露无遗。</p>
</blockquote>
<p>这里说行愚妄事的人，如狗，如猪。我们的反应是，确实如此，甚至不如。</p>
<p>你有哪些本应弃绝却止不住做的愚妄事呢？</p>
<p>小组一位阿姨先开始分享。她是一名退休的大学教授，是小组最年长的姊妹，每天微信群读经打卡也最积极，虽然信主时间不是很长，但确是我们这些年轻人学习的榜样。阿姨讲到自己最近跟电视的“争战”，因为先生喜欢看电视，自己总也忍不住多看，上周连着看了好几天，有时看到晚上11点才去读经（因为不敢不读）。这确是我们未曾想到的，她的描述把我们逗乐了，大概我们觉得追剧是年轻人才会上瘾的事儿。</p>
<p>我想起在广州的时候，教会一位属灵前辈（大概也70多岁了）每到荔枝成熟的时节，就请我们为他祷告。因为他太爱吃荔枝了，经常忍不住多吃。他跟我们讲，有一次他拿了一大包荔枝打的士，上了车就一直在吃，结果快到目的地的时候，因为吃了太多迅速上火，导致要跟司机说话时候发现嗓子哑得说不出来话了。</p>
<p>想想叔叔阿姨们跟电视、荔枝这样的诱惑做斗争，还真是有点可爱。这类事在年轻人当中自然能引起很多共鸣。一位从事艺术工作的弟兄说道，自己之前会借着“找寻灵感”的理由去看电视，但结果是灵感没找着，电视刷得停不下来。他提出一个小tip，用电影代替电视比较好。但是一位姊妹立即反驳，现在电影也拍很多前传、后传、续集各种，有时候也能看上一整天。</p>
<p>最有趣的是小组里一对年轻夫妇，其中弟兄说因为自己特别爱看体育比赛，每天都要看，不免会影响读经。所以常常是这边看着比赛，另一只手拿着圣经。想到这样的画面，我们都笑了。不过他说最近对自己管得严格了，晚上不带手机进卧室。我们纷纷觉得嗯真不错的时候，他太太立即接话：“他(在卧室)看我的手机！” 过会儿又补刀：“所以他最近到睡觉的点儿老不进卧室”。我们一番番捧腹大笑。</p>
<p>其他的“愚妄事”不一一列举了。很感恩大家能很敞开自己具体的软弱。最后牧者提出这一周要为小组里的每一位弟兄姊妹提名祷告，至少一次。</p>
<p>其实有时我很困惑，身边有很多不信主、将生活“过得很好”的人，他们有的才华横溢，有的意志、自制力超强，很容易就脱颖而出，或者至少生活中不会有那么多的混乱与挣扎。对比之下，教会中的人却常是显得笨拙、愚钝。若是一天不读经，不祷告，就心生惧怕愧疚，几乎没了力量似的。现在似乎明白了一点，这何尝不是值得感恩的事，因为软弱，我们知不能不投靠祂，因为软弱，我们也更需要如此的彼此扶持与代祷。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读《用诗篇祷告》]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/du-lesslessyong-shi-pian-dao-gao-greatergreater/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/du-lesslessyong-shi-pian-dao-gao-greatergreater/">
        </link>
        <updated>2017-10-26T13:53:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="祷告的目的之一">祷告的目的（之一）：</h1>
<p>祷告虽是工具，但带有以下特点：祷告不是使人“有所做”和“有所得”的工具，而是使人“有所是”和“有所成”的工具。</p>
<h1 id="祷告的语言">祷告的语言</h1>
<p>作者引入语言地图——语言的分类</p>
<p>1.个人亲密与关系的语言：人的基本语言，发展信任、盼望和了解的关系的语言；（育婴早期、坠入爱河）</p>
<p>2.资讯的语言：理解世界，表达所见所闻，明白事物如何联系；</p>
<p>3.推动的语言：推动事情发生，是广告与政治的主要语言。</p>
<p>如果没有第一语言包裹，第二语言会约化为制造清单，第三语言会约化为粗暴的操控。</p>
<p>我们对于描述我们的情况和帮助我们得其所哉的语言，更感熟悉，而且这些语言更为我们的文化所推崇，所以我们更习惯用这些更易掌握的语言来祷告。这足以断送祷告的生命。用这些语言来祷告，实际上不是祷告。我们必须从诗篇学习祷告的语言——亲密的、关系的、“我与你”的、人与人的爱的语言。</p>
<p>学习祷告不是学习新的东西，它只是恢复我们的第一语言。（我们的受造形状得以恢复，不是藉着工整地整理我们的生活，而是藉着在祷告中恢复语言。）</p>
<h1 id="祷告的礼仪">祷告的礼仪</h1>
<p>这里讲到群体祷告的重要性。也批评了根据个人需要和感觉的祷告。</p>
<p>我们常以为，祷告是基于我们自己的需要，并且是由我们自己发起的。但在礼仪之中，我们不是发起人，不是我们的经历促使我们祷告。我们的自我不再是领头和占中心位置。上帝的话语是我们学习祷告的中心。</p>
<p>以感觉为中心的祷告的弊端：</p>
<p>按感觉祷告，等于等候生理线，天气和消化系统的发落。而它们没有一样会怜悯我们。感觉会说谎，感觉会欺骗，感觉会蛊惑人。感觉是真实的，是重要的。但感觉的真实和重要，与我们的手指甲和鼻子的真实和重要性是一样的——我决不希望没有它们，但它们的长度、形状和颜色不能告诉我们在上帝面前的光景。</p>
<p>透过礼仪可以帮助我们肯定感觉又能与感觉保持距离。我们祷告，不是我们有心情祷告，而是当某人——牧师、神父、诗班长说“请祷告”。</p>
<p>若我们坚持要拥有祷告的主导性，若我们依照感觉到的需要而感觉想祷告的时候祷告，我们就要承担无法负荷的精神担子。最后，我们必因耗尽而倒下，全然放弃。数小时，数日或数星期后，通常因着罪疚感，我们会起来，再试一试。这解释了为何有这么多断断续续的祷告——祷告的人冲一阵就后退，遗下被弃的大计，失败的方法，但总是寻找一些可以帮自己祷告的方法。他们从未想过让诗班长代劳。若我们坚持把祷告当做私人企业般办，就等于进行一项没有适当工具去完成的艰巨任务。但礼仪提供适当的工具，礼仪把祷告去心理化。它将祷告从我的情绪、我的动机、我的体能和我的环境的控制中移除。</p>
<h1 id="takeaways">Takeaways:</h1>
<p>1.要重视祷告，因为这是关系到我们“所是”和“所成”；</p>
<p>2.认识到自己的问题，刚信主的时候祷告比较火热，慢慢祷告就变成了要粗糙应付的事项，或者跟上帝列需求清单。几乎没有第一语言的表达，希望慢慢恢复，从诗篇开始学习；</p>
<p>3.对在教会的祷告更加认真，之前不太喜欢公祷（又是凭自己感觉的体现）；</p>
<p>4.带着真我跟上帝祷告，不要压抑负面情绪，全然交托。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[受洗一周年]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/shou-xi-yi-zhou-nian/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/shou-xi-yi-zhou-nian/">
        </link>
        <updated>2017-08-01T14:38:25.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>前两天一位微信好友认真问我，是不是年纪比较大的人都不喜欢用朋友圈......哈哈这么快就要被归为年纪大的人了。其实朋友圈也有一些好处，比如可以让不能在同一地方生活的朋友彼此分享近况，可以做一些特别的纪念。我荒芜的朋友圈中有一条是这一年都没舍得删掉的。<br>
<img src="https://fhlzhaoyy.github.io/post-images/1593575312629.jpeg" alt="" loading="lazy"></p>
<p>但是比较起来，我还是比较向往可以有一些不那么零碎的信息或者思考的交换，所以还是考虑关掉自己朋友圈，定期写一些简单的回顾总结，反思自己，也分享给朋友们。</p>
<p>记得去年教会同工让我也在离开广州前也参加受洗的时候，我还是很犹豫，跟XH姐说感觉自己还是很多不懂，对圣经读的也很少。她鼓励我尝试写见证，看是否已经清楚福音核心，后面可以再慢慢学习。后来很感恩，见证“通过”，跟牧者谈话确认过，在主日也做了两次公开的见证。当时我将自己过去的信仰历程大概分了三个阶段，现在回头看，受洗确实，绝对不是终点，而恰恰像是起点，来到北京果然是步入了一个新的阶段，后面不知道还要经历多少阶段。不管怎样，总是要感谢祂不离不弃。</p>
<p>其实一年也经历了很多挣扎，但整体来说，还是很需要感恩的一年。</p>
<h1 id="生命成长">生命成长</h1>
<p>这方面的成长主要是因为教会系统的牧养，个人以及小组的读经。所在的教会很注重福音，甚至有时候会给人只讲福音的感觉，也在门徒训练上投入很多。我刚到教会第一次礼拜就被牧者留下来查经。然后每周这个时间固定下来。教会也在具体的层面注重大家的读经，鼓励710（即每周七天每天10章）、520，我一开始是觉得不太可能的。后来慢慢跟着按照这个速度读，也会有软弱的时候，也终于在这一年完整地读完了一遍旧约，新约好像是通读了3遍。虽然还是比较粗浅，但对于整体理解和后面的精读感觉都会有很大帮助。</p>
<p>除了查经、读经也参加了祷告会（但没有委身），多次集中时间（一般2-4天）的学习，还有今年的一期很特别的福音认信。到校园跟陌生人传了两次福音。其实还有很多学习比如每月一次的讲解圣经单卷书，我都很少参加。这一年还是放了绝大部分的时间和心力在学业上。</p>
<p>当时刚决定考研看学校的时候最终还是先选择了北京，其中一个考虑就是觉得北京的信仰纯正的教会会比较多，会有助于学习信仰的知识。现在回看，这一点确实是符合我的期待的，但这样的期待对不对呢，至少现在也看到了自己在掌握了比之前稍微多点的知识，灵性却跟不上的时候，会面对的问题。其中一个很典型的是，稍微看清点自己的信仰状况的时候，便会对别人也随己意论断。比如因为经常要面对自己是否是真的信，在见到其他弟兄姊妹的时候便会在心里嘀咕ta是否是真的得救，还会很得意地发现自己可以轻易发现对方并没有真的信，原因123能迅速列出来，推荐学习材料很殷勤，却几乎不会花时间为对方祷告。十足的法利赛人！</p>
<p>这样下来自己也会很纠结，也可能是神的管教。纠结到不得不乖乖回到神面前祷告。我的生命成长大概是这样的过程，面临世俗和信仰的拉扯，也要吃下罪带来的苦，才愿意回到神这里。前段时间我在想这个问题，忽然就觉得感动，因为其实我更多是，只是想要知识，神却将自己给我，将生命给我。</p>
<h1 id="学校学业">学校学业</h1>
<p>刚来的时候还是自信满满的，虽然也有想过周围人会很优秀，但想着毕竟学业还算我擅长而且也有较多实践经验了，然后发现“废寝忘食”地学习也很难赶上别人，做pre看到别人做的那么棒的时候，还是会受打击，甚至怀疑自己过去这几年是不是白过了。发现不仅学业上不如人，其他什么体育、音乐上更不行，不仅聪明不如人，有时候意志力努力程度也不如人，也尝试花更多时间希望通过勤奋补拙，但是还是失败了，后来总算走出了和别人比较的境况，但是发现一个很大的挣扎是在信仰上，因为觉得自己没有被“主流”认可，就会更怕因为信仰被别人视为异类，很少主动跟人谈起信仰，尤其是面对按着世俗标准比自己优秀的人。但是后来跟弟兄姊妹敞开分享过这个问题，也在读经听道的过程中慢慢想明白了，对自己触动比较大的是约翰福音撒马利亚妇人的故事，最后城里信的人对妇人说</p>
<p>现在我们信，不是因为你的话，是我们亲自听见了，知道这真是救世主。——约翰福音4:42<br>
人不自觉就会夸大自己的作用，而且想要用世俗成功的方式来影响别人，骄傲或自责便是难免的。后来跟同校的姊妹分享，也看到神其实也在用不同的方式给我们做见证的机会，看到别人的需要去帮助并不是需要多么优秀才能做到的事。想来也觉得好笑，第一学期的时候我在学业上花了不少心血，成绩却异常不好，几门课莫名其妙就得了B（本科时关心的是拿A还是A+），第二学期我没那么看重了，成绩反而好了，有一门还拿了A+。最近是更加释然了，若是这三年“一事无成”会怎样呢，好像也没什么，好好读经信仰上有进步就很好了。而且我已得着那最为宝贵的，这些算得了什么呢。</p>
<p>现在是做着继续读博的准备，会尽力做好，意识到要特别注意不要将学业偶像化，努力也照着神给的恩赐靠神努力，对于未来去哪儿读也没那么大压力了。</p>
<h1 id="共同体">共同体</h1>
<p>这一点也是这一年感受比较多的问题就单独放这里了。我其实是不太会跟人建立关系的人，这一年我发现一个原因可能是不愿意敞开自己，不会说谎却习惯隐藏，在神面前也是这样，自然就会拉远距离。小组有位姊妹一开始我不太喜欢她，因为她看起来没有礼貌，说话做事不太会考虑对方，也从来不说客气的话。后来熟了之后，有时候我还是会常常在一些细节上“教育”她，但更多是她提醒我，她很愿意跟我讲自己的软弱，有时候也毫不客气直接指出我的问题，我们也一致发现，教会里很多时候大家彼此之间是过于客气了，彼此之间笑脸相迎，说一些无关痛痒的话，却不知道对方最近的伤痛难处，不为对方祷告，这样是没有办法建立关系的。</p>
<p>我尝试着在教会中分享自己的真实处境和想法，也尽量在跟人交往中不再惧怕在意人的看法，习惯独来独往的我也终于能在独处之外习惯和享受与大家共处，也是越来越认同“共同体”的重要。同时真的近的时候就也会更多看到对方以及自己的罪，在教会中我现在觉得尤其难，因为第一反应很容易是逃避。也发现常常会有的期待是，除了信仰的一致，最好我们能在性格、兴趣爱好、未来发展等方面有共同之处，才会更愿意走得近，导致有的时候发现怎么跟不信主的好朋友相处更轻松甚至更愿意聊的深。我想可能正是在除了福音很少其他共同点甚至是你所不喜欢的团体中，才能更彰显福音的大能吧。</p>
<p>就简单写到这里吧，盼望明年再来写。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[2017春季学期]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/2017-chun-ji-xue-qi/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/2017-chun-ji-xue-qi/">
        </link>
        <updated>2017-07-01T14:31:43.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>其实6月初就没课了，今天有人问，什么时候开始暑假，我一想，明天耶！</p>
<p>因为终于交了最后一门课的作业。也算是我第一次写一篇定量的论文，本来想试一下PSM，但数据似乎不能支撑，技术也不够，最后用的是不能再简单的OLS和Probit。想到上旬浅尝辄止的Meta那篇，感觉这学期在学业上最大的“成就”就是学会制造学术垃圾了，写的自己都看不下去。暑假也要继续分析这个数据，如果进展顺利的话可以尝试赶一下14号截止的稿了，所以...还是没有暑假。小结下这学期制造学术垃圾的教训吧。</p>
<p>1.搜数据前，要列出可能的研究问题，哪怕简单的，最好是有严谨的研究设计。虽然现在很多定量研究都是data-driven,但如果拿到了数据后再想问题，发现终于有了还不错的想法却因为问卷没有问到合适的问题或者问法有问题，就真的很绝望啊。尽量避免分头设计问卷，不能堆量表。这次因为进来就已经开始清数据了，这一部分工作完全没有了解，还涉及到外面的公司，可能困难比我想象的多。</p>
<p>2.数据清理是体力活，又容易出错，所以要及时备份，每一步的处理记录要记完整清楚，日期命名。真的不能靠大脑，能用邮件传的文件就不要用微信，有保存期限的大文件，收到就下载，定期整理。团队中最好有一致的工作习惯。</p>
<p>3.平时多看文献，多观察实践和思考。虽说主要跟数字打交道，但那种问题敏感度，以及对数据的解释还是有深浅高低之分，也不是一下子提的上去的。</p>
<p>4.学会自学，技术性问题需要多尝试和操作，这学期上这么多回workshop每次都以为自己掌握了但真的让自己做的时候才发现啥也不会... 也不要复杂化问题，基础知识尤其是统计需要系统地补（要去上本科生的数学课么...），太多基础知识漏洞了。</p>
<p>5.遇到问题的时候不要空想，不要停下来，不要完美主义，去做去试错就好了，Done is better than perfect.</p>
<p>6.拖延症是大病，得治。然而，还无方，欸。</p>
<p>顺记下今天路上的两个小思考：</p>
<p>1.这学期也在纠结一些看起来重要的人生决定，今天忽然意识到，好像我每次带这些问题的到神那里的时候，其实都是将这些问题看为最重要的，仿佛求神来帮忙解决我的“大问题”似的，当然神也会有带领，但到现在我看到最大的带领是带我走出这样看问题的死角，其实不同的选择没有那么重要，你的人生不取决于那些，最重要的，是祂。</p>
<p>2.晚上吃饭碰到一位刚信主的朋友，他问我怎么知道上帝存在，怎么看待“人造上帝”，运用查经时学到的“知识”我判断他没有真的信主，就简单回答后反问他，你为什么信主。他态度很诚恳，不像是之前慕道时候质疑的语气，我也耐心听他讲，后来他用沙漠中水的例子来比喻信仰，我感觉到他现在对于信仰的理解还是在精神寄托层面，就“理直气壮”地跟他辩论起来，虽然也是想要讲福音，但其实当时还是血气占了上风。我实在是没有爱心。最近重新读新约，感觉对法利赛人有前所未有的熟悉感，真可怕。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>