<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://fhlzhaoyy.github.io</id>
    <title>Yingying&apos;s Blog</title>
    <updated>2020-06-30T23:17:52.256Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://fhlzhaoyy.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://fhlzhaoyy.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Christian | PhD student | Growing Researcher | Lifelong Learner</subtitle>
    <logo>https://fhlzhaoyy.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://fhlzhaoyy.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, Yingying&apos;s Blog</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Hello Gridea]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/hello-gridea/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/hello-gridea/">
        </link>
        <updated>2018-12-11T16:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
<!-- more -->
<p><a href="https://github.com/getgridea/gridea">Github</a><br>
<a href="https://gridea.dev/">Gridea 主页</a><br>
<a href="http://fehey.com/">示例网站</a></p>
<h2 id="特性">特性👇</h2>
<p>📝  你可以使用最酷的 <strong>Markdown</strong> 语法，进行快速创作</p>
<p>🌉  你可以给文章配上精美的封面图和在文章任意位置插入图片</p>
<p>🏷️  你可以对文章进行标签分组</p>
<p>📋  你可以自定义菜单，甚至可以创建外部链接菜单</p>
<p>💻  你可以在 <strong>Windows</strong>，<strong>MacOS</strong> 或 <strong>Linux</strong> 设备上使用此客户端</p>
<p>🌎  你可以使用 <strong>𝖦𝗂𝗍𝗁𝗎𝖻 𝖯𝖺𝗀𝖾𝗌</strong> 或 <strong>Coding Pages</strong> 向世界展示，未来将支持更多平台</p>
<p>💬  你可以进行简单的配置，接入 <a href="https://github.com/gitalk/gitalk">Gitalk</a> 或 <a href="https://github.com/SukkaW/DisqusJS">DisqusJS</a> 评论系统</p>
<p>🇬🇧  你可以使用<strong>中文简体</strong>或<strong>英语</strong></p>
<p>🌁  你可以任意使用应用内默认主题或任意第三方主题，强大的主题自定义能力</p>
<p>🖥  你可以自定义源文件夹，利用 OneDrive、百度网盘、iCloud、Dropbox 等进行多设备同步</p>
<p>🌱 当然 <strong>Gridea</strong> 还很年轻，有很多不足，但请相信，它会不停向前 🏃</p>
<p>未来，它一定会成为你离不开的伙伴</p>
<p>尽情发挥你的才华吧！</p>
<p>😘 Enjoy~</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[圣经辅导学习略记]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/sheng-jing-fu-dao-xue-xi-lue-ji/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/sheng-jing-fu-dao-xue-xi-lue-ji/">
        </link>
        <updated>2016-07-19T21:23:30.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>自觉并没有特别的辅导恩赐，多数时候朋友会更愿意来找我咨询意见或只是单纯地倾诉，这时我不太敢多说什么，因为过一段时间就明白可能碰到了交流的禁忌。大概两年多前，有一位患抑郁症的朋友说我心地善良但有时反应不够敏感，还好心地指出我一些具体的不当。再后来我又遇到类似情况纠结不知该怎样关心人，当时牧师建议我看看圣经辅导的书目，直到这一次有机会参加了四天的圣辅学习，才算第一次大概地认识圣经辅导。对自己的想法有一些更新，所以记下来吧。</p>
<p>##什么是圣经辅导<br>
对于圣经辅导（圣辅）我觉得有三个关键词：圣经，圣灵，已然未然。圣辅是以圣经真理解析问题，靠圣灵和上帝已经为我们成就的救恩，努力操练生命。因为这只是初阶里最基本的课，并未涉及到具体的辅导技巧，我自己的感受是这几天又重新思想了福音。看似简单其实十分宝贵，因为很多时候我们并不完全清晰确信神的救恩，以至于我们在生命的根基上站立不稳。</p>
<p>圣辅的目标是：</p>
<blockquote>
<p>根据基督的议题<br>
挽回恢复其在基督教会里的用处<br>
基督的全权 恩典 荣耀</p>
</blockquote>
<p>任何类型的辅导必然包含目标，而目标的背后必然是隐含着价值倾向的。对辅导对象有益，在圣辅中主要是指帮助对方建立德行，在人与神的关系上有造就（引其近主）。而且这个过程中，不仅辅导对象，辅导者本身也在改变，共同彰显神的荣耀。</p>
<p>##圣辅与其他辅导区别<br>
其实从概念和目标上已经可以看出其中的很大区别了。因为圣辅同福音一样，一开始让我们看的就是人的罪性。世界告诉我们，人性本善，或者总可以通过努力追求而达到至善。但是创世纪告诉我们，自从人类被蛇引诱后的“great fall”，人就开始有了罪性，想要眼目“明亮”，如神一般。“骄傲，自负和自我专注（自私）”成了根植在人心的特质，从那至今，人们开始抵挡神，躲避神。“故意不认识神”。这两种不同的对于人性的假设会带来什么不同呢？前者会将眼前的问题归因到环境，甚至是过去（比如原生家庭）的经历。后者不否认处境，但坚持处境（生理上的问题同样）可以带来影响力，却并不必然导致出现问题。身体是道德行为的媒介，而非发动起始者。人之所以会痛苦，根源于自己的罪性。所以心理学比较在意人的主观感受和情绪，圣辅还会更多去体察其背后深埋的动机。</p>
<p>这个观点是有一定挑战性的，尤其对于身处疾病当中的人而言。当场就有一位姊妹举手，并以自己抑郁症的例子反对这一说法。我曾经患有神经衰弱，知道有时候失眠并不是心理上的问题导致，主要是脑神经功能的障碍，抑郁症可能更为复杂。除了神的话我不知道该怎样有力量使人相信这一点了，但至少我明白了，身体确实会对心理有一些负面的影响，但它不能成为根本的，成为可以让我们逃避自己责任的罪责者。</p>
<p>现在的社会被人本主义的价值观充斥，自我实现自我成长自我满足已经成为普遍的偶像和谎言，尤其对我们这一代吧。福音要我们将眼目从自己身上转回到基督那里，医治不能通过自信自尊自我价值来实现，只能通过悔改和十字架。当我们在谈只有耶稣能够满足我们内心的需要这个观点时也是很危险的，因为我们仍然是将自己放在世界的中心。</p>
<blockquote>
<p>神并不是我们有困难时无力的旁观者，满足我们情感上需要的空中治疗师。 耶稣不是来满足你，是来打掉你里面的罪性。不是因为你有价值，耶稣才为你死，是耶稣为你死后，你才变得有价值。</p>
</blockquote>
<p>##我们的罪远比所信的深<br>
我在信主一年左右时间才开始承认自己是个罪人，而后便开始逐步越来越清晰看到自己身上很多具体的罪。是的，我是个多罪且容易犯罪的人。但通过这次课程，我意识到，我对于人的罪性的认识还是非常粗浅。第三天的课程老师讲到的例子让我印象深刻，一位基督徒单亲妈妈，因为儿女婚姻的事忧虑，儿子喜欢上教会中的一位带孩子的寡妇，女儿要嫁给黑人。老师随即提问大家，大家这位母亲问题何在？旁边的姊妹小声说想要掌控孩子，然后站起来回答的一位弟兄说是担心孩子的幸福，另一位姊妹也回答说是想要掌控孩子。后来老师说这位妈妈是在担心孩子这样以后没有办法照顾年老的自己。我当时是比较震惊的，因为这是符合人心的，但是刚刚我想到的答案确是如大家说。父母不都是为孩子好吗，但注意，这世上真的有绝对无私的“为你好”吗？如果你一直默默付出的人，反过来不认识你或者对你恶言相向，你还会继续付出吗？你想要掌控别人，为别人设计最好的安排，就不是，或者说没有一点是出于自己的好处吗？我们实在是对自己认识模糊，或者是擅长给自己的行为包装上美好的外在目的。</p>
<p>即便如此，我们仍然靠主有盼望。如同提摩太 凯乐所说，我所默想的我的罪和缺点比我相信的多，然而，我所得到的接纳和爱比我敢期待的多。感动。</p>
<p>唯有耶和华鉴察我们的心思意念，所以祂也最认识我们。在人来说，通过这些属灵前辈我也有点明白了什么叫“属灵的人参透万事”。也如同箴言所说：</p>
<blockquote>
<p>人心怀藏谋略，好像深水。惟明哲人，才能汲引出来。——箴言20:5</p>
</blockquote>
<p>老师讲到Insight这个词，只有以耶稣的心为心，去倾听，然后以神的话当镜子去看人，这样才能真的“看进去”吧。求神帮我也成为这样的人。</p>
<p>##罪性不可碰<br>
老师常说的一句话：罪性不可碰，谁碰谁死。我后来问大家，理解到的意思是不要凭借自己的力量与自己和他人的罪直接地对战。唯一能做的是，把罪带到神那里，只有神可以解决罪的问题。</p>
<p>终于涉及到解决之道了。因为人的抵挡和想要自己做神的本性，其实这一步真的很难。我自己也深有体会，喜欢给自己找各样的“救恩系统”，试图自己消灭罪，后果当然是惨败。</p>
<p>应用在辅导别人身上，我们常犯的错就是论断别人的罪。可能觉得自己是在忠言逆耳，冒着关系破坏的“危险”看到别人的行为就指出别人的罪。我见过这样的例子，两方最后都深受伤害，关系也破坏。我现在知道辅导人真是不容易的工作，也不是靠自己能做成的，要以基督的爱来爱人。</p>
<p>在课堂上除了直接的上课内容，老师也通过自己对突发问题的处理教了我们一些道理。还有一个让我印象深刻的情景，我们在讨论最后一天要不要进行专门的主日崇拜时，老师问大家期待，有一位姊妹站起来说希望可以共同擘饼纪念主，但在说到预备饼和酒时遇到问题，因为同工们事先并没有预备。老师说到用吐司面包代替饼，还分享到在非洲一些地方是用饼干和可乐代替，而且可乐是用同一只吸管喝，每个人自备纸巾擦吸管，大家哄笑。提出要擘饼的姊妹站起来直接表示自己不能接受这种方式，语气中透露着不情愿和似乎被冒犯了的委屈。老师当时并没有说话，而是问继续的解决方案，直到后来有人表示愿意预备饼酒和杯，我们以为事情就这样结束了。老师又专门叫起这位姊妹，问现在是否可以接受。姊妹一开始很惊讶老师又叫她，连忙使劲点头说可以。然后老师开始教导大家，也是委婉地批评了她这种过于在意外在仪式的想法。</p>
<p>我后来思想这个细节，不得不佩服老师的智慧。也认识到当你的生命远比你面临的人成熟的时候，你负得起教导的责任时，批评人之前仍然要以基督的爱爱人，包容人，而不是就放自己在一个更高的位置去批评教导，有时甚至可能要放自己下去，在对方的位置上去考虑和安排事情。</p>
<p>生命改变动力学这门课里面构成干货的应该是八大问题吧，后来老师讲的关于偶像崇拜的我觉得也很实用。不写这里了，回去继续操练。靠主努力，不要变成另一个救恩系统。对我来说，这次最重要的学习还是对福音和对人的认识吧。虽然里面一些话之前听过，但老师真的是在用自己的深厚的亲身经历来将这些道活出来，分享出来。所以也激励我，一方面要像老师学习神学上深厚扎实的装备，另一方面真的要在生命中活出这活泼的道。</p>
<p><strong>后记</strong>：整体说来，这四天的学习也是比较享受的。大概是六月以来最充实的日子了，有一点是上课不让带手机，是的，从早到晚，加课会到九点半十点，手机交上去。我还好了，最近并没有什么要紧事一定要用手机，但这么长时间与手机分离一下子也会有点不适应。真有同学因为这件事比较恼火要离开。我意识到现在不自觉我们已经养成了随手带手机并且时不时就会低头看一下。然后忽然没有可看的，真的会很专心听课，或者就是困了多一个选择－打瞌睡。身体状态也很重要，前两晚我在附近宾馆住，竟然两晚失眠，好久没这样了，第二天早上唱诗祷告时我竟然忽然虚脱站不住，搞的很难受，所以听课也比较累，后面两天状态好些，就好想再多听几天啊。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>