<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://fhlzhaoyy.github.io</id>
    <title>Yingying&apos;s Blog</title>
    <updated>2020-07-01T02:57:46.385Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://fhlzhaoyy.github.io"/>
    <link rel="self" href="https://fhlzhaoyy.github.io/atom.xml"/>
    <subtitle>Christian | PhD student | Growing Researcher | Lifelong Learner</subtitle>
    <logo>https://fhlzhaoyy.github.io/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://fhlzhaoyy.github.io/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, Yingying&apos;s Blog</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Hello Gridea]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/hello-gridea/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/hello-gridea/">
        </link>
        <updated>2018-12-11T16:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>👏  欢迎使用 <strong>Gridea</strong> ！<br>
✍️  <strong>Gridea</strong> 一个静态博客写作客户端。你可以用它来记录你的生活、心情、知识、笔记、创意... ...</p>
<!-- more -->
<p><a href="https://github.com/getgridea/gridea">Github</a><br>
<a href="https://gridea.dev/">Gridea 主页</a><br>
<a href="http://fehey.com/">示例网站</a></p>
<h2 id="特性">特性👇</h2>
<p>📝  你可以使用最酷的 <strong>Markdown</strong> 语法，进行快速创作</p>
<p>🌉  你可以给文章配上精美的封面图和在文章任意位置插入图片</p>
<p>🏷️  你可以对文章进行标签分组</p>
<p>📋  你可以自定义菜单，甚至可以创建外部链接菜单</p>
<p>💻  你可以在 <strong>Windows</strong>，<strong>MacOS</strong> 或 <strong>Linux</strong> 设备上使用此客户端</p>
<p>🌎  你可以使用 <strong>𝖦𝗂𝗍𝗁𝗎𝖻 𝖯𝖺𝗀𝖾𝗌</strong> 或 <strong>Coding Pages</strong> 向世界展示，未来将支持更多平台</p>
<p>💬  你可以进行简单的配置，接入 <a href="https://github.com/gitalk/gitalk">Gitalk</a> 或 <a href="https://github.com/SukkaW/DisqusJS">DisqusJS</a> 评论系统</p>
<p>🇬🇧  你可以使用<strong>中文简体</strong>或<strong>英语</strong></p>
<p>🌁  你可以任意使用应用内默认主题或任意第三方主题，强大的主题自定义能力</p>
<p>🖥  你可以自定义源文件夹，利用 OneDrive、百度网盘、iCloud、Dropbox 等进行多设备同步</p>
<p>🌱 当然 <strong>Gridea</strong> 还很年轻，有很多不足，但请相信，它会不停向前 🏃</p>
<p>未来，它一定会成为你离不开的伙伴</p>
<p>尽情发挥你的才华吧！</p>
<p>😘 Enjoy~</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读《用诗篇祷告》]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/du-lesslessyong-shi-pian-dao-gao-greatergreater/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/du-lesslessyong-shi-pian-dao-gao-greatergreater/">
        </link>
        <updated>2017-10-26T13:53:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="祷告的目的之一">祷告的目的（之一）：</h1>
<p>祷告虽是工具，但带有以下特点：祷告不是使人“有所做”和“有所得”的工具，而是使人“有所是”和“有所成”的工具。</p>
<h1 id="祷告的语言">祷告的语言</h1>
<p>作者引入语言地图——语言的分类</p>
<p>1.个人亲密与关系的语言：人的基本语言，发展信任、盼望和了解的关系的语言；（育婴早期、坠入爱河）</p>
<p>2.资讯的语言：理解世界，表达所见所闻，明白事物如何联系；</p>
<p>3.推动的语言：推动事情发生，是广告与政治的主要语言。</p>
<p>如果没有第一语言包裹，第二语言会约化为制造清单，第三语言会约化为粗暴的操控。</p>
<p>我们对于描述我们的情况和帮助我们得其所哉的语言，更感熟悉，而且这些语言更为我们的文化所推崇，所以我们更习惯用这些更易掌握的语言来祷告。这足以断送祷告的生命。用这些语言来祷告，实际上不是祷告。我们必须从诗篇学习祷告的语言——亲密的、关系的、“我与你”的、人与人的爱的语言。</p>
<p>学习祷告不是学习新的东西，它只是恢复我们的第一语言。（我们的受造形状得以恢复，不是藉着工整地整理我们的生活，而是藉着在祷告中恢复语言。）</p>
<h1 id="祷告的礼仪">祷告的礼仪</h1>
<p>这里讲到群体祷告的重要性。也批评了根据个人需要和感觉的祷告。</p>
<p>我们常以为，祷告是基于我们自己的需要，并且是由我们自己发起的。但在礼仪之中，我们不是发起人，不是我们的经历促使我们祷告。我们的自我不再是领头和占中心位置。上帝的话语是我们学习祷告的中心。</p>
<p>以感觉为中心的祷告的弊端：</p>
<p>按感觉祷告，等于等候生理线，天气和消化系统的发落。而它们没有一样会怜悯我们。感觉会说谎，感觉会欺骗，感觉会蛊惑人。感觉是真实的，是重要的。但感觉的真实和重要，与我们的手指甲和鼻子的真实和重要性是一样的——我决不希望没有它们，但它们的长度、形状和颜色不能告诉我们在上帝面前的光景。</p>
<p>透过礼仪可以帮助我们肯定感觉又能与感觉保持距离。我们祷告，不是我们有心情祷告，而是当某人——牧师、神父、诗班长说“请祷告”。</p>
<p>若我们坚持要拥有祷告的主导性，若我们依照感觉到的需要而感觉想祷告的时候祷告，我们就要承担无法负荷的精神担子。最后，我们必因耗尽而倒下，全然放弃。数小时，数日或数星期后，通常因着罪疚感，我们会起来，再试一试。这解释了为何有这么多断断续续的祷告——祷告的人冲一阵就后退，遗下被弃的大计，失败的方法，但总是寻找一些可以帮自己祷告的方法。他们从未想过让诗班长代劳。若我们坚持把祷告当做私人企业般办，就等于进行一项没有适当工具去完成的艰巨任务。但礼仪提供适当的工具，礼仪把祷告去心理化。它将祷告从我的情绪、我的动机、我的体能和我的环境的控制中移除。</p>
<h1 id="takeaways">Takeaways:</h1>
<p>1.要重视祷告，因为这是关系到我们“所是”和“所成”；</p>
<p>2.认识到自己的问题，刚信主的时候祷告比较火热，慢慢祷告就变成了要粗糙应付的事项，或者跟上帝列需求清单。几乎没有第一语言的表达，希望慢慢恢复，从诗篇开始学习；</p>
<p>3.对在教会的祷告更加认真，之前不太喜欢公祷（又是凭自己感觉的体现）；</p>
<p>4.带着真我跟上帝祷告，不要压抑负面情绪，全然交托。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读《卿卿如晤》]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/du-lesslessqing-qing-ru-wu-greatergreater/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/du-lesslessqing-qing-ru-wu-greatergreater/">
        </link>
        <updated>2017-03-16T22:43:42.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>寒假读路易斯的《裸颜》时，开始对路易斯有了转折性的认识，他不再只是天赋秉异、睿智深刻的大学教授、作家、护教家，不仅关注神学思想，对于人心他一样有深刻而细腻的洞察。这次读《卿卿如晤》，是路易斯在爱妻乔伊患病去世后写的悼亡手记。开学来上课间隙差不多翻了三遍，今天到北馆一角又静下来读，再一次被感动眼眶湿润。</p>
<p>我们从很小时候就被训练要做心无旁骛的上课考试机器，为了应对大小考试，要学会与年龄不相称的淡定从容。以至于长大了发现自己内心无法平静时会涌出羞愧而不知所措。路易斯在书中问了一个问题，为什么神没有给我们一种像野地的百合花一样的生理结构？这确也是我的疑问，做一个没有七情六欲，生来顺服也让神“省心”的木头人不好吗？路易斯模仿神对人说，“去吧，带着这副血肉之躯，去活出神的样子来”。是啊，这道出了基督徒身上的使命，也道出了在世间旅途必然性的不易。然而如诗篇的作者，路易斯也教我看到人被造与动物、植物不同，而这不必让你感到羞愧或压力，人的位格特征也反映着神的形象，有时候人也正藉着这些与神进入更深的关系。</p>
<p>一直栖居学院高墙，立志单身的路易斯在54岁的时候才遇见乔伊，那是1952年。他们保持了四年的真诚友情，在1956年乔伊被检查出患癌后，路易斯才意识到她对自己是何等珍贵。他在牛津教授爱情诗的课程，却说道“多年以前，我写关于中古爱情诗的文章，形容那种奇特、几乎不真实、像宗教一般的爱情，心里稀里糊涂地只当那纯粹是一种文学上的虚构；现在我才知道真有其事......”1957年他们在医院举行婚礼，乔伊的病情有过一次奇迹般短暂好转，却还是在短短三年后就离开了路易斯。</p>
<p>在这本手记中，多处记载了路易斯对乔伊的赞美，他比她为利剑，为大花园，比她的心思如豹子般灵巧敏锐，比她于自己好像“女儿兼母亲、学生兼老师、臣民兼君王”“忠实的同志、朋友、旅伴，战友以及女主人”，也记录了他们相处的一些有趣细节，爱慕和赞美溢于言表。然而美好已逝，首先来到的是恐惧般的悲恸：</p>
<blockquote>
<p>她的声音仍犹在耳。那记忆犹新的声音——无论何时，都能把我重新变成一个抽噎哭泣的小男孩。——第23页</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>我无法平静，我直打哈欠，我坐立不安，我拼命抽烟。妻逝去之前，我总觉得光阴如驹，时间太少，现在，妻去了，什么都没有了，只剩下大把的时间。最纯粹的时间。空洞的指针的位移。  ——第39页</p>
</blockquote>
<p>路易斯也试过用看似合理的理智声音帮助自己走出悲痛，但记忆如“铁一般烙人”，合理感觉不过如立刻消散的“炉口的蚂蚁”。他尝试平心静气，制定美好计划，却发现：</p>
<blockquote>
<p>这是一个很美好的计划。不幸的是，我无法执行。今夜，新的悲恸又像地狱之门一样轰然大开；狂乱的呓语、苦毒的怨恨、胃里的翻搅、梦魇似的幻境、潸潸不止的泪水。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>多少次，巨大的虚空，像完全陌生之物袭来，让我惊诧万分。我不得不说“直到这一刻，我才意识到自己失落了什么。” 同一条腿一次又一次地被切除。那刀子往肉里猛地一戳的疼痛，我一而再，再而三捱受着。</p>
</blockquote>
<blockquote>
<p>他们说：“懦夫一生死千百回。” 相爱着的人也是如此。那以普罗米修斯的肝脏果腹的恶鹰，每次所攫食的，岂不都是长回原样的新肝。 ——第58页</p>
</blockquote>
<p>在读这些部分时，我的心也陷入悲伤，接着是由衷佩服他的勇敢和笔下的真实。然而我发现他的率真不止表现在这里，他揭开伤口直面痛苦，还不停止在痛苦中思考。</p>
<p>他思考爱情的限度。他思念爱妻，也审视自己的思念，指出我们对活着的人，有时候所想所行是根据我们心中对别人“勾勒的影像”，还都自以为对彼此彻底了解；肉体的疼痛和死亡让他明白人无法真的分担另一个人的软弱、恐惧和疼痛，而情人尤难同感。这一点我想来也是蛮认同的（情人尤难还不太理解），心灵的共鸣难寻，但若是够幸运还是能够找到的。而若没有同时同遭遇的疼痛，要理解和分担这苦楚确实不太可能。然而最现实也是最必然的孤独是死亡，再亲密的关系也终要分道扬镳，而越亲密，则越痛苦。</p>
<p>他思考人的本相。现代人在恋爱关系中似乎容易沉浸在感受当中，一见钟情而动心，看似舍己疯狂地追求，然后过分沉浸在感动和对对方完美的幻想中。路易斯看到并坦承在对爱妻巨大的思念之中，隐藏着自己的自私，他敏锐地捕捉到羞愧感中的虚荣心，但珍贵的是，他和乔伊彼此也是十分真诚相待的。</p>
<blockquote>
<p>我们常认为，死者能看见生者。而且，我们还揣测，不管这揣测合不合理，倘若死者真的能看见生者的话，一定比从前看得更透彻。妻生前所称作的，也是我现在还称作的“我的爱情”里面，到底有多少浮华和虚泛的成分，妻现在可以看得清清楚楚了吧？亲爱的，你好好看看吧！能掩饰，我也不愿。我俩从未把对方理想化过。我俩都尽量不向对方隐瞒什么。我身上大部分败坏的地方，你生前都知道。如果你现在又看到更败坏之处，我会坦然接受。你亦然。指责、解释、嘲笑、原谅，这正是爱情的无数奇迹之一。它给予两人（尤其女人）一种能力，使她能看清爱情的蛊惑，却还心甘受之蛊惑。——第76页</p>
</blockquote>
<p>这一段话让我格外感动。恋人间能够在日常做到外在的坦诚相待可能还并不算很难的事，爱妻的离世让路易斯想到若她可以更加透彻看到真实的自己，他的反应是不愿掩饰。我想若是自己的内心世界可以一览无余，这样说出“亲爱的，你好好看看吧！”会需要多大的勇气。有时候想想，爱情是一个同时聚焦美丽幻想和丑恶现实的东西，这大概也是为什么现在单身的人常常幻想有爱人的甜蜜，而脱单的人也并不如你想象那样因此摆脱孤独，恋爱总是很美好，而婚姻则常被比成围城。能够清醒看清爱情蛊惑又甘受蛊惑的人，有多少呢？</p>
<p>他思考上帝。乔伊让路易斯从对信仰的理性思考走向了更真实丰富的经历，看到刚强坚定的护教家在这样的重创中也曾如此脆弱怀疑，他发现自己的信心如同“纸房子”，在恐惧中他看到与自己设想完全不一样的神。他从对妻的思念中，来审视自己对神的信念，从与妻的爱情中，思想神对我们的爱情。在悲恸中他更加切近基督的痛苦，而也因此才有被治愈的可能。神不是通过“彼岸幸福”的路径，祂即终点。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[读《理想国》]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/du-li-xiang-guo/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/du-li-xiang-guo/">
        </link>
        <updated>2017-01-22T03:15:04.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>在《理想国》的开篇，柏拉图借苏格拉底之口提出，我们应当慎重考虑“一个人应该怎样采取正当的方式来生活的大事”，而在结尾，柏拉图恳切地向人们发出忠告：“灵魂是不死的，它能忍受一切恶与善。让我们永远坚持走向上的路，追求正义和智慧”。这样一位将国家事务作为一生思考核心的伟大哲人，如此认真而精妙地谈论城邦和个人的正义，原来《理想国》仿佛一位睿智深刻的年长者娓娓与当时和后世的人谈论人生最关切的问题。</p>
<h1 id="认识城邦和人">认识“城邦”和“人”</h1>
<p>《理想国》的开篇从最日常的对话引入，苏格拉底在献祭和观看表演后回城的路上被普来马库斯拦住留下谈话，经过来回的对话，苏格拉底提出“正义者是快乐，而不正义者是痛苦的”这一观点，虽然这一观点虽然是辩论结论，却是未经详细审察的，因为连基本的“什么是正义”还未有定论。所以接下来应该首先去看什么是正义。此时柏拉图大开脑洞，提出了先探讨城邦里的正义是什么，然后再来看个人的正义。</p>
<p>如何评价这种“由大见小”的方法呢？我直观的感受是赞叹柏拉图的智慧。看到二者不仅在静态的内部结构上是一致的，不同政体和对应着的不同灵魂，而且在各自动态的转换也是非常巧妙地吻合。对我个人而言，从大的国家来看个人，以及从个人来看国家也都是非常新颖和有趣的视角。这种方法带来的另一个问题是对于《理想国》到底是一部关乎个人幸福的伦理说著作还是关乎城邦幸福的政治学著作，自由主义者和极权主义者在这个问题上有着完全相反的看法。但是回到柏拉图的论述，庆幸在当时还没有对哲学有着像现在这样对于哲学的分门别类，他的思考是问题而非学科框架驱动的。在《理想国》第四卷434E中，他提出不仅仅是要由大见小，还要将“两处所见放在一起比较研究”，以便可以“照见了正义”。由此可见柏拉图并不囿于某一类学科的限制，他最终的落脚点的不止是个人或者城邦的幸福，而是他认为更实在的关于正义的理念。</p>
<p>下面具体地看柏拉图对于城邦和个人有着怎样的认识。</p>
<h1 id="城邦的起源和结构">城邦的起源和结构</h1>
<p>在柏拉图看来，城邦的建立源于单个的人不能自足。基于对日常的基本需要，不同职业的人生活在一起通过各自的工作来相互满足生存需要，一个“猪的城邦”建立起来了，随着城邦的扩大，不断有新的职业产生，新的阶层也出现了。城邦基本的三个阶层为生产者、护卫者和统治者，每个阶层都最善于从事他们的工作。</p>
<p>这里值得留意的是，城邦内建立了分工原则，分工的依据则是根据各人的天赋，每个人发挥自己所长，专门做一项适合自己性格的工作。柏拉图特别谈到统治者应当是年纪大一点的最好的人，护卫者应当具有护卫国家的智慧和能力，而且应当真正关心国家的利益，在随时的考察中也能保持护卫国家的信念。这些特征为后面的美德尤其是正义的展开做了铺垫。</p>
<h1 id="灵魂三分论">灵魂三分论</h1>
<p>与城邦中的三种基本的阶层一样，柏拉图推出个体的灵魂也存在三个部分，分别是欲望、激情和理性。欲望跟物欲联系，柏拉图将欲望分为必要的欲望和不必要的欲望，必要欲望是不可避免的和有益的，不必要欲望对人“没有好处，有时还有害处”，是可以戒除的。在非必要欲望中还存在着非法的欲望。柏拉图承认非法的欲望在每个人的心里都有，不同的是因为后天受到的控制不同而呈现的强度。激情被定义为人藉以发怒的东西，激情还涉及对于荣誉和胜利的渴望，一般来说激情是站在理性一边，支持理性领导欲望。理性是人用以思考推理的，单从这一点看似乎与现在我们日常所说的理性差异不大，但柏拉图在后面补充道，理智既然是智慧的，是为整个心灵的利益而谋划的。如此柏拉图所言的理性就很不同了，它不仅是一种认识的工具，帮助人思考问题实现目标，还可以帮助人进行价值判断和选择恰当的目标。此外，柏拉图认为理性应当具有领导作用。</p>
<p>整体来说，柏拉图对于城邦和人的看法是比较乐观的。在他看来，城邦有不同的阶层，人性中有不同的部分，这些阶层和部分各自内有等级之分，每个人都有不好的欲望，但是他对于城邦的统治者和灵魂中的理性部分还是寄托了很高的希望。相较而言，我更赞叹格劳孔在论证若可以“随心所欲”人都会做有利于自己的不正义的事中提到的戒指故事。古各斯的祖先是一个牧羊人，有天他偶然找到了一枚可以让自己隐身的戒指，于是他靠着这个隐身的本领夺取了王位。如果人们获取了可以免受惩罚，避开不正义的不良后果的“戒指”，按着人的本性，是会选择更有利于自己的不正义的。按照柏拉图所说，人的灵魂中有理性，理性会从整体心灵的益处出发，但是这个假设是站不住的，人的本性并不是考虑整体利益，即使人会考虑整体利益，如果在一些可以不正义地谋取个人利益而又不会直接严重地损害整体利益的情景中，人还有什么理由不选择不正义呢？</p>
<h1 id="何为好的生活">何为好的生活</h1>
<p>整体高于部分<br>
柏拉图是一个热爱集体的好青年，他对于个人与集体的基本假设我认为一方面是二者首先是在利益上具有一致性，另一方面也是现在的我们有些难以理解和接受的，当二者利益发生冲突的时候，当以集体利益为重。可能这种粗暴的说法太简化他的思想，那让我们仔细看一看他是怎么表述的。</p>
<p>柏拉图在建立理想国的模型时，多次强调建立国家的目标并不是为了某一个阶级的单独突出的幸福，而是“全体公民的最大幸福”或者是“铸造一个整体的幸福国家”。他还用给塑像上色的形象比喻来说明这个目标的合理性，塑像的不同部位应该有其应有的颜色和样子才能形成整体美，如果最美的部位眼睛涂上最美的紫色是非常奇怪的。这种类比乍一看是很形象而有说服力的，但仔细想，第一，个人与城邦的关系是否如眼睛与五官一样如此相关？至少现在很多人并不这样认为，很多人将自己的幸福建立在家庭或者个人奋斗上，幸福的城邦之中属于自己阶层的自然幸福不再是人们所追求的，甚至是底层的人想要努力挣脱的。第二，塑像合适的色彩有本身真实且相对确定唯一的对应参考的，但是城邦的最大幸福是什么呢？若二者能够类比，这个前提特征要在谈论城邦幸福的时候也能说得通。这个问题柏拉图在后面是引入了理念来解决。</p>
<p>基于柏拉图对于个人与集体利益的看法，在面对不愿意走下洞穴的哲学王，柏拉图选取的方法是“说服或强制”。另外一点觉得不可思议的是，无论是穷人富人，若是身体孱弱或者不健全，不能承担自己的职责，柏拉图认为城邦应该让其死去，因为这类人活着与己与人都没有好处，还会产生体质更糟糕的后代。我认为这样的思想是极端和毫无人性的。</p>
<h1 id="何为美德四主德">何为美德：四主德</h1>
<p>善的城邦应当具有智慧、勇敢、节制和正义。相应地，人也应当具有这四种美德。首先对于城邦而言，智慧意味着统治者具有的知识，国家的勇敢是因自己的某一部分人（护卫者）的勇敢，它不仅指通过教育获得的对于什么应当害怕的信念的保持，还包含了抵制快乐和诱惑的能力。节制不是通过部分对国家起作用，而是贯穿整个城邦，在关于统治和被统治问题上表现出的一致性和协调。正义是指每个人做自己的事，得自己所应得，而彼此之间互不干预。相应地对于个人来说，人因为灵魂中的理智部分懂得整体利益而拥有智慧，因为激情部分可以在任何环境中保持什么应当惧怕的信念而成为勇敢的人，因为灵魂整体一致赞成由理智来领导，三个部分和谐一致而拥有节制，正义也在于灵魂的各个部分各司其职，协调有序而不是互相干涉。</p>
<p>柏拉图对于这四种美德的论述可以说是为他论述何为正当的生活搭建起了核心的架构，读过《理想国》关于这部分的内容，我发现之前对于四主德的认识跟柏拉图的原意实在是相去甚远，这里的智慧不是拥有丰富深刻的知识和生活经验，而是来源于理智对于最大（这里指心灵整体）利益的看重，勇敢也不是仅指行为上的不惧怕，更重要的是信念的保持，还包含了内在心灵对于快乐和诱惑的抵制，这点作为勇敢的含义我比较认同。节制和正义在这里看起来含义很类似，都是从整体来看，强调秩序的和谐。具体地看，节制更侧重对于快乐和欲望的控制，而讲到正义，柏拉图指的是灵魂各部分在分工原则下各司其职，通常是指欲望和激情不能僭越成为统治者。不正义正是由于灵魂的混乱无序，低下的部分占据了统治地位。这与我们日常所理解的梗倾向于他向性的正义或公正是不同的。同时柏拉图讲到，正义不是一种独立的美德，其他美德实现了正义也会自然就出现了。</p>
<h1 id="何为实在三大比喻">何为实在：三大比喻</h1>
<p>实在是相对虚幻而言的真实，相对短暂而言的长期，甚至是永恒。什么东西对一个人来说是实在的，很大程度上决定了人的价值观中会以什么为重要。有的人认为没有什么是永恒不变的，有的人错将短暂视为永恒，将幻影看作真实。柏拉图在三大比喻中讨论的正是这类问题，什么是更为实在而是更值得追求的。</p>
<p>柏拉图将世界分为可知世界和可见世界，在线段比喻中，二者对应两段，在可见世界这一段，又分为影像和实物，可知世界分为数理对象和形式，与这四类现实依次对应，有四种心智形态：想象（imagination）、意见或信念（belief）、思想（thought）和理智（understanding）。这里的前两段线段比较易于理解，在第三段数理形象段灵魂仍然需要借助可知世界中的实物，但却只是将其作为影象，他们从假设出发下降至结论，而不是上升到原理，所以还不是最高阶段。第四段也是最高的阶段，指逻理智本身用辩证法达到的知识，在这个过程已经完全不需要借助可见世界中的实物，而是只使用理念，最后也归结为理念。</p>
<p>洞穴比喻是广为流传的比喻，想象在洞穴中有这样一些自出生就被绑着不能走动和转头的人，他们身后高处有火光，在火光和他们之间有一条路，有人扛着各样器物发出声音从路上走过，这些囚禁者会误将对面洞壁上的影子看为真实的物体，也会把声音看为是阴影发出的声音。其中有一人被解除了囚禁，得以转动，以及走出洞穴，看到世界的真相。</p>
<p>最后我们来看太阳比喻，太阳比喻的引出是因为格劳孔向苏格拉底请教善是什么的问题，苏格拉底认为这个问题太难，不如先去讲“善的儿子”，即在可见世界中很像善的东西——太阳。正如太阳光使得眼睛得以看见可见事物，善的理念也使得人的灵魂得以认识真理。知识和真理不同于善的理念，善是更超越的存在。</p>
<p>这三个比喻之间也有着巧妙的联系，囚徒在洞穴中看到的影像即为线段中的影象，获释的囚徒在转身后首先看到的是线段的第二段即实物，上升至洞穴外的过程，人的心智也在上升，直到最后见到太阳，才认识到善。</p>
<p>对我个人来说印象最深的是洞穴比喻，在苏格拉底刚提出洞穴场景时，格老孔直接的反应是“你说的是一个奇特的比喻和一些奇特的囚徒”，苏格拉底否定道“不，他们是一些和我们一样的人”。是啊，我们是一些和他们一样的人，不是在物理空间的意义，更是在日常观念和自己行动中，洞穴比喻会帮我反思我所看到的是否像洞壁上的影子一样，只是没有规律和意义的幻影，以及在努力追求的是否就像识记影象顺序以竞争无意义的比赛得奖赏一样。但是人什么时候才能真正地走出洞穴呢？这取决于太阳之喻的可靠性，太阳是终极的善吗？走出了这个洞穴是否其实只是意味着进入更大的洞穴了呢？</p>
<h1 id="何为快乐-富足和自由">何为快乐、富足和自由</h1>
<p>这部分我们仔细来看一下什么是“生活得好”，在第一卷结尾354E处说到的“生活得好的人必定快乐、幸福”，这些词我们现在也经常提到，但是在柏拉图看来，这些词和我们现在理解的含义有什么不同呢？下面将选择“快乐”、“富足”、和“自由”三个概念来展开。</p>
<p>1.快乐：柏拉图认为与心灵的三个部分对应，有三种快乐，分别是爱利者的快乐、爱胜者的快乐和爱智者的快乐。三种快乐并非是同等的，而是可以被比较和评判的，经验最丰富的人才有评判的优势。柏拉图得出的结论是，灵魂中爱智的部分的快乐是最真实的快乐，而这部分在灵魂中占统治地位的人的生活也是最快乐的。从另外一个角度看，在痛苦和快乐之间有一种中间状态，是既不快乐也不痛苦的平静状态，所以脱离痛苦并不等于快乐（只是似乎快乐的中间状态），没有快乐也不等于痛苦。这个角度还是在批评没有经验过真实快乐的人对快乐并没有正确的认识，只是自以为快乐。那么什么才是真正的快乐呢？柏拉图将心灵的空缺类比身体的饥渴状态，认为将心灵填上知识和理性等实在的东西，人们就能感受到真实的快乐。最终的结论其实对应正义的概念：如果心灵整体遵循爱智部分的引导，每个部分就会发挥自己的功能并且享受自己特有的最真实的快乐。</p>
<p>2.富足和自由：在柏拉图看来真正的富有并不是指富有黄金，而是幸福所必需的善和智慧的生活。而真正的贫穷和奴役也是指心灵上最低级的欲望部分扮演统治的角色，最优秀的部分被奴役。柏拉图也批评了民主制度，僭主政治是从民主政治发展而来正是由于极端的自由产生了极端的奴役。对于个人而言，所谓的自己做自己的主人，若是让灵魂内的欲望做了主人，则也成了自己是自己的奴隶，结果也只能是无法满足的贫穷状态。</p>
<p>为了更清楚地说明这些问题，柏拉图还通过模拟心灵塑像的方法来讨论，用一只复杂的多头怪兽像表示欲望部分，狮形像代表激情，人形像代表理智，再将将三像合一，加上一个人形的壳。最理想也是最正义的状态是人能够主宰整个人，使狮子成为盟友，管好多头怪兽。</p>
<p>总结来看，对这些问题的讨论仍然建基在灵魂三分论和正义的概念上。心灵塑像的类比非常形象，让我们看到在表面看似平静祥和的外表之下，人的内心是非常复杂甚至是可怕的。柏拉图看到了人的内心的空缺状态，并否认了人们用不实在的东西去填补这个只有实在东西才能填补的努力，不能不说这是对人类心灵的深刻洞见，但是柏拉图仍然将知识等看作美德看作纯粹实在和不变的东西我认为并不能说得通。</p>
<h1 id="如何实现正义">如何实现正义</h1>
<p>在经过第一和第二部分的论述，基本可以清楚看到，个人应该如何通过追求正义而实现好的生活。而如何实现正义的城邦相对需要复杂的条件和安排。</p>
<h2 id="制度设计">制度设计</h2>
<p>柏拉图认为管理得最好的国家应当像痛痒相关的“一个人”一样，是统一和团结的。为了避免内部的纠纷，他主张废除私有制，实行一切共有。其次还要废除家庭制度，实行优生优育，让优秀的男女尽可能多地结合，重视最好者的下一代的培养，最坏者的下一代可以不予养育。</p>
<p>为了配合制度的实施，柏拉图还提出了一个听起来有点荒诞的“高贵谎言”，让城邦的人相信自己都是在地球深处被孕育出来的，在被铸造的时候有些人身上加入了黄金，成为统治者，军人身上加入了白银，农民和其他技工身上加入了铁和铜。当然这种阶层不是固定的，有时候农民也会生出含有金银的后代，那么就应当提升到军人或者统治者当中。</p>
<h2 id="教育">教育</h2>
<p>教育对于正义城邦的实现发挥重要作用，在《理想国》中，柏拉图谈到两种教育：初等教育和高等教育。初等教育是针对护国者的教育，教育内容分为音乐和体育两部分，这里的音乐教育相当于今天的文化，包括音乐和文学。音乐的内容和形式需要经过严格的审查。音乐和体育教育的目标是为了使人的灵魂中的理智和激情两部分配合得当，达到和谐。高等教育的目标是培养哲学王，在初等教育的基础上，不断挑选出最优秀的人，学习数学、几何和天文学等学科，三十岁开始学习辩证法，再过五年接受公务锻炼。五十岁接受最后的考验，用善作为原型治理国家。利用剩下的人生时间来研究哲学，以及承担处理政治事务的义务。</p>
<p>除了教育内容，《理想国》中阐释的教育理念现在看来也仍很有启发意义，基于洞穴比喻，柏拉图提出真正的教育并不是知识的灌输，而是要实现灵魂的转向，让“灵魂的视力”向上看。此外柏拉图还说到，自由人不应该被迫地进行任何学习，因为被迫进行的学习，是不能在心灵上生根的。这些观念启发我们现在的教育要更多注重对受教育者道德的引导，关于被迫教育有一定道理，强迫的学习效果往往是不好的，但是注意到在洞穴比喻中，走出洞穴的人其实是被人硬拉着走上崎岖的坡道，另一方面当走出洞穴的哲学家不愿意走下洞穴时，柏拉图也主张要进行说服或者强制，这其中是否有矛盾之处，这是令我困惑的问题。</p>
<h1 id="写在最后">写在最后</h1>
<p>《理想国》让我印象最深的是日常引入的对话形式和精巧的类比、比喻，其次是主题其实体现了他的很对于什么是值得过的生活的深切探求，还是蛮让人感动的。但是感觉柏拉图的思想中有些矛盾的地方，比如培养出善于认识理念的哲学王之后，他们并不没有参与政治的意愿和热情，只好强制。洞穴中忽然被释放的人在走出洞穴时候经过了一个被强迫往上拉的过程，但在论述教育的时候，他又提出不要强迫人学习。再比如统治者应该是追求真理摒弃虚假的，但因为集体的利益却可以允许使用“高贵的谎言”；最后觉得对于一些更根本的问题没有深入的论证，不过可能也无法论证... 例如为什么说理念是永恒不变的，终极的善到底是什么，为什么灵魂不死等。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《认识预定论》基本问题整理]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/lesslessren-shi-yu-ding-lun-greatergreater-ji-ben-wen-ti-zheng-li/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/lesslessren-shi-yu-ding-lun-greatergreater-ji-ben-wen-ti-zheng-li/">
        </link>
        <updated>2016-08-18T19:35:53.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>这本书在我这儿很长一段时间，都被列在留而不读的书当中。可能一方面我觉得讨论预定论是一个略为高深的神学话题，而与现世生活没有什么直接的帮助，另一方面心里面对这个又奥秘又看起来“不近人情”的理论，也一直没什么热心。但是我发现，要想对救恩有深一步的了解，预定论是无法回避的话题。当然来读关于预定论的书，也是一件相当需要信心的事情。我知道有一些事情是自己暂时不能领悟的，还有一些是一生都无法想明白的奥秘。</p>
<p>这本书让我愿意来思考预定论，并认识到这并不是遥远的理论。非信徒其实大多数也是相信有宿命，命运，运气这一类的存在。关于最终得救的问题，非信徒如果相信有永恒，也可能是持一种普世论，认为人死即可得救。基督教的预定论在非信徒看来难以接受的原因，我想很重要一点是“它是以恩典为始为终的神学，它是以颂赞开始并做结束的”，因为很多人可能不觉得自己需要恩典和福音，而且原本要在人本主义的社会中承认自己的局限和神的全知全能，也是很难的事。</p>
<p>而从一个不成熟的基督徒的视角，这本书也带来很大的挑战。很多问题我模糊地想过，跟人讨论过。这本书让我开始慢慢清晰地梳理。书的可读性比我想象的高，作者思路很顺畅，娓娓道来的感觉。读到一些地方还会让人笑起来，因为发现作者好像知道你在想什么一样，可见作者经历的挣扎是真实可贵的，且又不止于挣扎，作者清醒的反思和对于人的罪性的深刻认识都让我印象深刻。</p>
<p>本书讨论的预定论主要关乎“最终得救或沉沦的问题”，而非日常生活中一些事。所以主要涉及到一些基本的问题，我整理一下，并尝试归纳读完这本书对这些问题的认识。</p>
<h1 id="1如何理解神的预定">1.如何理解神的预定？</h1>
<blockquote>
<p>神从永远，本着他自己的旨意，定下最明智、最神圣的计划，他自主地、绝不改变地决定一切将要成就的事。不过，神绝不是罪恶之源，他不剥夺被造者的自由意志，而且也不剥夺「第二因」的自由性或偶然性，反而加以确立。                            ——摘自《西敏信条》</p>
</blockquote>
<p>如本书的逻辑，认识神的预定之前要对神的主权有认识，神有至高的权柄与能力，祂不仅创造万事万物，而且预定一切的事物。对神主权的承认，至少在理性上，是基督徒的共识。但从神的主权，到神的预定，对我来说也经历了一个槛儿。我对主权的理解之前局限在允许与不允许，就像幼年时期你想做什么事情要先征得父母的同意，工作后做事要征得领导的同意，这样就很难想得通预定。然后我发现我还是缩小了神的主权，认为有其他因素在与神的主权同等地影响着事物的发生。书中用一个词是“绝对”，没有“一个分子是随意自主，完全不在神主权的管理之下”。而且如西敏信条所说，祂并“不剥夺「第二因」的自由性或偶然性，反而加以确立”。表面看来，世界充满偶然性和各种不确定的联系，但这都是在神的主权之下。</p>
<h1 id="2公义的神如何创造一个有邪恶存在的宇宙邪恶也是神所预定来自于神的吗">2.公义的神如何创造一个有邪恶存在的宇宙？邪恶也是神所预定，来自于神的吗？</h1>
<p>对于这个问题，本书先是指出了常见的归咎于自由意志的回答遇到的难题。之后以简洁的结论指出：“虽然罪的本身是恶的，而神允许恶的存在却是好的，但是恶的本身仍然是恶的”。</p>
<p>然后此前看过的另一本书《为何是祂》中对于这个问题的解释，我觉得也很好（仅归纳要点）：</p>
<p>1）邪恶与苦难并不能成为否定上帝存在的证据。人往往是站在自己有限的时间角度很主观地评判一件事情的意义，我们要承认自己的局限。<br>
2）人们可以判断邪恶，公正正义，其实恰好为上帝的存在提供了论点。<br>
3）基督教从来不是只站在高处议论责任归属问题，传递教导。无罪的耶稣所受的苦难是我们永远无法测度的，耶稣的复活也是真实有效的。</p>
<h1 id="3神的主权与人的自由冲突吗预定是怎样影响人的自由意志的">3.神的主权与人的自由冲突吗？预定是怎样影响人的自由意志的？</h1>
<p>二者并不冲突。主权与自主（autonomy）是冲突的，人不必需要自主才有自由。自主表示完全，绝对的自由。但我们必须清楚神的自由绝对地远大于人的自由。</p>
<p>后面一个问题非常有意思，让我重新来想自由意志这个概念。它并不是一个完全中立的词，书中引用了爱德华兹在《论自由意志》中的论述，意志其实是一种“意志的选择（the mind choosing）”，涉及到选择必然涉及到认识，涉及到头脑，思想以及价值的认识。第二，自由意志的基础是人类的欲望。所以，自由意志一方面是自由的选择，另一方面却是被（内在的最强烈的欲望倾向）决定的。奥古斯丁认为堕落的人“仍有自由意志，但是已经失去了自由（liberty）” [真是不能再精辟]。堕落后的人没有任何的道德能力选择基督，只有蒙了神的预定拣选，人才可能真的愿意来相信基督。</p>
<h1 id="4为什么因亚当犯罪我们都进入堕落受苦这是不是太不公平了">4.为什么因亚当犯罪，我们都进入堕落受苦？这是不是太不公平了？</h1>
<p>关于这个问题也是有多种不同的理论解释。其实关于堕落代表论，我也记不清自己在这个上面有多少次怀疑了。为什么一人犯罪，后代所有人都进入罪的状态，书里另外一个问题也很犀利，为什么我们要为这“遗传”来的罪负责？</p>
<p>关于代表，有两个小问题需要清晰，其一是“代表制”其实是一种公正合理的方式，用现实生活中的一些例子也完全解释得通。其二是神选择了亚当来代表我们，所以是无误的。一些当时如果我们在场，我们会做不同的选择的假设是站不住的。书中关于这点的继续讲述就比较狠了，继续的亵渎更说明亚当作为我们的代表是何等的准确。哈哈</p>
<p>关于负责，书中举了个普通又有说服力的例子。是啊，我们都跳进了坑，不是意外，而是双脚跳进去。也不是神把我们推进去。</p>
<h1 id="5一个人该怎样确定自己已经得救">5.一个人该怎样确定自己已经得救？</h1>
<p>因为正在预备受洗的缘故，我对这个问题也有关注，教会的同工刚开始跟我提出受洗的事情，我还非常动摇，用行为来判断总觉得自己还不够资格，还有很多不明白。不确定自己是否有真的信心，是否真的得救。后来才慢慢确认信心的。这里说的也算清楚，我认同这是非常重要的问题。“如果你还不知道你是否蒙拣选，我想不出任何比这更紧迫的问题需要解答”。</p>
<p>真实的确据基于神对我们救恩的应许：首先，我们相信给这些应许的神。其次是外在（行为的改变）和内在的确据：对基督真实的爱，重生等。更重要的是圣灵的内在见证（主要方式是透过祂的话语）。</p>
<h1 id="6假如个人的救恩已预先被神所决定那么为何需要积极地传福音">6.假如个人的救恩已预先被神所决定，那么，为何需要积极地传福音？</h1>
<p>传福音是我们的义务（至高者的命令）和（希奇的）特权，神预定人的得救，也预定了得救的方法，祂选择让我们参与到救赎的工作，使用我们在其中扮演重要的角色。这角色不可低估，也不可高估，因为是神在加增得救的人数。</p>
<h1 id="7关于加尔文主义五要点tulip">7.关于加尔文主义五要点TULIP：</h1>
<p>（1）Total Depravity</p>
<p>a.人性真的是完全的堕落（极其腐败）吗？ [我们看到还有很多善良的人和事啊]                       b.我们可以靠自己（好品性好行为）重生吗？</p>
<p>接前面的自由意志。罪人仍然可以选择他所想要的，按着他的欲望行动。但因着人的堕落，其实是没有自由的，人被原罪束缚。本书对原罪的定义：“原罪不是第一件罪行，不是指亚当和夏娃的罪，而是指他们犯罪带来的后果。自从那次罪行之后，情形改变了，人性败坏了，这种败坏，教会称之为原罪”。堕落之前，亚当有犯罪的能力和不犯罪的能力，但在堕落时，人失去了不犯罪的能力。这种道德上的无能为力，就是原罪。</p>
<p>在人里面没有良善，虽然我们也能看到世上有很多的好行为，但神不仅看行为，有看人内心深处的动机（例如爱德华兹提出的“理性的自私”的概念）和心思意念。那么人的堕落到了什么地步呢？你必须重生，才能够有信心。即重生在信心之前。这一点非常关键。圣经上说没有寻求神的人。对于还未信的慕道友，我们说他正在寻求神。阿奎纳说，我们看到人们迫切寻找心灵的平安，生命的意义和目的以及爱里的接纳；可是我们知道这些终究在神那里才能找到。所以我们归结出他们在寻找神。这段话写的真是太准确了：</p>
<blockquote>
<p>人并不寻找神，他们在寻找“那唯有神能给的益处”，堕落的人所犯的罪是这样的：人寻求神给的益处的同时却逃离神，在本性上，我们都是漂泊流离的逃兵。</p>
</blockquote>
<p>但我们要知道寻求神是信心的结果。在思考信心这个问题中，我前段时间想了好久终于想到一个生活中的例子来帮助自己理解。但这次我发现还是不够准确。首先在重生这件事上，用患绝症或者濒临死亡来形容我们都是过分的，因为仿佛得救不仅仅在乎外在的有效施救，还在于我们自己是否接受这样的帮助，病人吞下药物，快要溺死的人抓住救生圈。但重生不是这样，那是独力作工的，我们不能自己做甚至帮祂做成这工作。只有通过重生，神给我们新的性情，在我们心里培植了对基督的渴慕，我们才会选择基督。</p>
<p>（2）Unconditional Election 神拣选我们是基于一些可预知的条件吗？ [另一个问题：得救是不需要条件的吗？]</p>
<p>并不是。神拣选我们完全是基于祂至高的旨意，而非基于我们身上一些可预知的条件。</p>
<p>另一方面，得救必须符合各种条件。但神却保证符合得救的必须条件。</p>
<p>（3）Limited Atonement 有限的赎罪</p>
<p>神为什么不预定拯救每一个人，而只是某些人？</p>
<p>终于到了最困扰的问题，双重预定。我也很任性地想过，既然神爱世人，为什么神不“勉强”所有人都有信心？</p>
<p>对于这个问题，作者诚实地说“我不知道”，但也告诉我们，这并没有什么不对。这让我意识到，那种问法，好像是神欠了我们爱的债，救赎我们是应尽的义务一样。但其实这丝毫没有不公义之处：神不会制造不信的心，罪人受审判是公义的，罪人得怜悯是恩典，而非不公义。</p>
<p>书中最后一章中解释彼得后书的一节经文也很恰当，原来以前并不明白。“主所应许的尚未成就，有人以为祂是耽延，其实不是耽延，乃是宽容你们，不愿有一人沉沦，乃愿人人都悔改——彼得后书三9”。这里的解释中提到神的旨意有全权全能的旨意（必然发生），认知的旨意（命令和律例）和神的性情，这里的“不愿”应当是指第三种旨意，而非第一种旨意（若用在这里将成为普世论）。而这里的“一人”指的是被拣选的人，（可能这样就可以对应第一种旨意？）。</p>
<p>（4）Irresistable Grace 神的恩典是不可抗拒的。</p>
<p>（5）Perseverance of the Saints 已经重生的基督徒不会失去救恩。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[广州，再见]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/guang-zhou-zai-jian/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/guang-zhou-zai-jian/">
        </link>
        <updated>2016-08-11T21:57:23.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p><img src="https://fhlzhaoyy.github.io/post-images/1593561609375.jpeg" alt="" loading="lazy"><br>
2012年6月的时候我刚读完大三，暑假到来时我给室友留了纸条可能下学期不会回来，但只是可能，因为远在广州的实习单位要有一个月的试用期，没有通过的话，我就回来。</p>
<p>2012年7月13号，我现在还清楚记得那天，我第一次来到广州的样子。我穿着长裤长衣，被盛夏的热燥包围，心中充满的是对这个城市的新鲜和好奇。</p>
<p>室友最后没等到我一起开学，而且，原来只打算来参加为期一年的Gapper实习计划，现在竟然，已经三年过去了。</p>
<p>读书时曾无数次下决心不会做老师，到现在已经做了快两年老师。因为讨厌考政治和对国内学术氛围的排斥也想着坚决不会考研，到现在已经考过准备去读了。谢谢在广州这很重要的三年，遇到了这么多意外的可能性。</p>
<p>实习的那一年我初出茅庐，做什么都笨手笨脚，吃力得顾不上去想是不是有对新环境的不适应。大概第二年，我到了一个身边都是外地人的工作环境，却开始看到自己跟广州的种种不合。我喜欢甜品，却讨厌吃带着甜味的面食和菜品，那口夹着豆沙甜味的肉包让我很久心有余悸，我喜欢听小孩子讲粤语，却对粤语歌TVB没有一点好感，觉得大人们尤其男生讲粤语真的好难听，更不想学，更听不懂，但每次听他们讲着卡壳的普通话我就意识到原来语言这么影响交流。还有人的习惯性格我发现原来南北差异这么大，不过其实这些都是表面，但随着工作和在教会一些事情让我开始将这些不适应放大，大到自己也承受不住。然后我开始了要逃离广州的计划。</p>
<p>第一次实施计划是15年上半年跟领导申请将我调去学校在重庆的分部，但没有得到同意。第二次是暑假一到我就跑了，其实我当时只是想要考雅思，在广州好好复习就是了，我偏要一下子跑到合肥，还去了趟武汉，开学才回来。虽然只能算做短暂的逃避，我也知道了自己是多么不想继续待在广州。然后是决定要考研的时候，我辞了职，想要开始重新安静学习，第一反应是终于有理由离开广州了，要去一个陌生的城市，哪里都好。当时选了武汉，票都快订好时，房子也已经租好，出发前几天房子突然租不了了，我马上要离职，后来又没走成。最后一次是，考过了研究生考试的初试，考的那是相当糟糕，我肯定地认为没考上，然后开始准备澳门大学的申请，和16上半年的工作，我想要快快地忘记考研的事情，找了一个珠海的工作，虽然只去过一次，但珠海这个城市真的让我挺喜欢。可是就在要去珠海的前一天，我刚到广州，查到了考研成绩。计划全盘地乱。我在朋友家，惊在那里，抱着圣经，快要哭地读以赛亚书：</p>
<p>天怎样高过地，照样，我的道路高过你们的道路，我的意念高过你们的意念。——以赛亚书55:9</p>
<p>那时的我，知道了主还没有许可我离开广州。但我并不知道为什么，也不知道留下来做什么。但这是主的意思，我感恩顺服。现在可能我还是没有完全明白，但是现在我都只能说，真庆幸我当时留在了广州。</p>
<p>没有工作，然后很突然找到了一份刚好可以做一学期的高三代课工作，虽然辛苦但是认识和帮助这些处于人生关键时期的学生也是很开心的事情。已经退了原来的房子，但很快在华师就找了新的住处，比原来更好，一直到离开广州都有很好的住处，因为在学校里面，学习吃饭都一直很方便。</p>
<p>最神奇的是，有种不舍早已经在我心里生长。我曾经设想过，终于要离开广州的时候，我大概会觉得很轻松吧。没想到，真的到了这时候，心里面会这样沉重，在候车室的时候看着窗外这个城市还能看到的面貌，同样的热燥，更多的新鲜和好奇。还是广州站，三年前在这里我只认识一个人，现在手机里却是一群人的祝福。眼泪还是湿了眼眶。</p>
<p>虽然还是忍不住吐槽华师的饭堂，但我已经开始会享受粤式食物了啊。偶然间听到几首粤语歌，我会感叹真的很好听啊，普通话绝对唱不出那种味道，然后就开始一个人的时候单曲循环跟着瞎唱。我开始找港剧来看了，开始特别想学会粤语了。除了两位那么志同道合的广州知己，我还交了好几个广州朋友呢，发现可以跟他们毫无顾忌开心谈笑的时候自己都觉得有点惊讶呢。</p>
<p>如果再早一点，我一定不会想要逃离了吧。这里已经这样幸福了。</p>
<p>不管怎样，我会想念你的。</p>
<p>广州，再见。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[圣经辅导学习略记]]></title>
        <id>https://fhlzhaoyy.github.io/post/sheng-jing-fu-dao-xue-xi-lue-ji/</id>
        <link href="https://fhlzhaoyy.github.io/post/sheng-jing-fu-dao-xue-xi-lue-ji/">
        </link>
        <updated>2016-07-18T17:23:30.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<p>自觉并没有特别的辅导恩赐，多数时候朋友会更愿意来找我咨询意见或只是单纯地倾诉，这时我不太敢多说什么，因为过一段时间就明白可能碰到了交流的禁忌。大概两年多前，有一位患抑郁症的朋友说我心地善良但有时反应不够敏感，还好心地指出我一些具体的不当。再后来我又遇到类似情况纠结不知该怎样关心人，当时牧师建议我看看圣经辅导的书目，直到这一次有机会参加了四天的圣辅学习，才算第一次大概地认识圣经辅导。对自己的想法有一些更新，所以记下来吧。</p>
<h1 id="什么是圣经辅导">什么是圣经辅导</h1>
<p>对于圣经辅导（圣辅）我觉得有三个关键词：圣经，圣灵，已然未然。圣辅是以圣经真理解析问题，靠圣灵和上帝已经为我们成就的救恩，努力操练生命。因为这只是初阶里最基本的课，并未涉及到具体的辅导技巧，我自己的感受是这几天又重新思想了福音。看似简单其实十分宝贵，因为很多时候我们并不完全清晰确信神的救恩，以至于我们在生命的根基上站立不稳。</p>
<p>圣辅的目标是：</p>
<blockquote>
<p>根据基督的议题<br>
挽回恢复其在基督教会里的用处<br>
基督的全权 恩典 荣耀</p>
</blockquote>
<p>任何类型的辅导必然包含目标，而目标的背后必然是隐含着价值倾向的。对辅导对象有益，在圣辅中主要是指帮助对方建立德行，在人与神的关系上有造就（引其近主）。而且这个过程中，不仅辅导对象，辅导者本身也在改变，共同彰显神的荣耀。</p>
<h1 id="圣辅与其他辅导区别">圣辅与其他辅导区别</h1>
<p>其实从概念和目标上已经可以看出其中的很大区别了。因为圣辅同福音一样，一开始让我们看的就是人的罪性。世界告诉我们，人性本善，或者总可以通过努力追求而达到至善。但是创世纪告诉我们，自从人类被蛇引诱后的“great fall”，人就开始有了罪性，想要眼目“明亮”，如神一般。“骄傲，自负和自我专注（自私）”成了根植在人心的特质，从那至今，人们开始抵挡神，躲避神。“故意不认识神”。这两种不同的对于人性的假设会带来什么不同呢？前者会将眼前的问题归因到环境，甚至是过去（比如原生家庭）的经历。后者不否认处境，但坚持处境（生理上的问题同样）可以带来影响力，却并不必然导致出现问题。身体是道德行为的媒介，而非发动起始者。人之所以会痛苦，根源于自己的罪性。所以心理学比较在意人的主观感受和情绪，圣辅还会更多去体察其背后深埋的动机。</p>
<p>这个观点是有一定挑战性的，尤其对于身处疾病当中的人而言。当场就有一位姊妹举手，并以自己抑郁症的例子反对这一说法。我曾经患有神经衰弱，知道有时候失眠并不是心理上的问题导致，主要是脑神经功能的障碍，抑郁症可能更为复杂。除了神的话我不知道该怎样有力量使人相信这一点了，但至少我明白了，身体确实会对心理有一些负面的影响，但它不能成为根本的，成为可以让我们逃避自己责任的罪责者。</p>
<p>现在的社会被人本主义的价值观充斥，自我实现自我成长自我满足已经成为普遍的偶像和谎言，尤其对我们这一代吧。福音要我们将眼目从自己身上转回到基督那里，医治不能通过自信自尊自我价值来实现，只能通过悔改和十字架。当我们在谈只有耶稣能够满足我们内心的需要这个观点时也是很危险的，因为我们仍然是将自己放在世界的中心。</p>
<blockquote>
<p>神并不是我们有困难时无力的旁观者，满足我们情感上需要的空中治疗师。 耶稣不是来满足你，是来打掉你里面的罪性。不是因为你有价值，耶稣才为你死，是耶稣为你死后，你才变得有价值。</p>
</blockquote>
<h1 id="我们的罪远比所信的深">我们的罪远比所信的深</h1>
<p>我在信主一年左右时间才开始承认自己是个罪人，而后便开始逐步越来越清晰看到自己身上很多具体的罪。是的，我是个多罪且容易犯罪的人。但通过这次课程，我意识到，我对于人的罪性的认识还是非常粗浅。第三天的课程老师讲到的例子让我印象深刻，一位基督徒单亲妈妈，因为儿女婚姻的事忧虑，儿子喜欢上教会中的一位带孩子的寡妇，女儿要嫁给黑人。老师随即提问大家，大家这位母亲问题何在？旁边的姊妹小声说想要掌控孩子，然后站起来回答的一位弟兄说是担心孩子的幸福，另一位姊妹也回答说是想要掌控孩子。后来老师说这位妈妈是在担心孩子这样以后没有办法照顾年老的自己。我当时是比较震惊的，因为这是符合人心的，但是刚刚我想到的答案确是如大家说。父母不都是为孩子好吗，但注意，这世上真的有绝对无私的“为你好”吗？如果你一直默默付出的人，反过来不认识你或者对你恶言相向，你还会继续付出吗？你想要掌控别人，为别人设计最好的安排，就不是，或者说没有一点是出于自己的好处吗？我们实在是对自己认识模糊，或者是擅长给自己的行为包装上美好的外在目的。</p>
<p>即便如此，我们仍然靠主有盼望。如同提摩太 凯乐所说，我所默想的我的罪和缺点比我相信的多，然而，我所得到的接纳和爱比我敢期待的多。感动。</p>
<p>唯有耶和华鉴察我们的心思意念，所以祂也最认识我们。在人来说，通过这些属灵前辈我也有点明白了什么叫“属灵的人参透万事”。也如同箴言所说：</p>
<blockquote>
<p>人心怀藏谋略，好像深水。惟明哲人，才能汲引出来。——箴言20:5</p>
</blockquote>
<p>老师讲到Insight这个词，只有以耶稣的心为心，去倾听，然后以神的话当镜子去看人，这样才能真的“看进去”吧。求神帮我也成为这样的人。</p>
<h1 id="罪性不可碰">罪性不可碰</h1>
<p>老师常说的一句话：罪性不可碰，谁碰谁死。我后来问大家，理解到的意思是不要凭借自己的力量与自己和他人的罪直接地对战。唯一能做的是，把罪带到神那里，只有神可以解决罪的问题。</p>
<p>终于涉及到解决之道了。因为人的抵挡和想要自己做神的本性，其实这一步真的很难。我自己也深有体会，喜欢给自己找各样的“救恩系统”，试图自己消灭罪，后果当然是惨败。</p>
<p>应用在辅导别人身上，我们常犯的错就是论断别人的罪。可能觉得自己是在忠言逆耳，冒着关系破坏的“危险”看到别人的行为就指出别人的罪。我见过这样的例子，两方最后都深受伤害，关系也破坏。我现在知道辅导人真是不容易的工作，也不是靠自己能做成的，要以基督的爱来爱人。</p>
<p>在课堂上除了直接的上课内容，老师也通过自己对突发问题的处理教了我们一些道理。还有一个让我印象深刻的情景，我们在讨论最后一天要不要进行专门的主日崇拜时，老师问大家期待，有一位姊妹站起来说希望可以共同擘饼纪念主，但在说到预备饼和酒时遇到问题，因为同工们事先并没有预备。老师说到用吐司面包代替饼，还分享到在非洲一些地方是用饼干和可乐代替，而且可乐是用同一只吸管喝，每个人自备纸巾擦吸管，大家哄笑。提出要擘饼的姊妹站起来直接表示自己不能接受这种方式，语气中透露着不情愿和似乎被冒犯了的委屈。老师当时并没有说话，而是问继续的解决方案，直到后来有人表示愿意预备饼酒和杯，我们以为事情就这样结束了。老师又专门叫起这位姊妹，问现在是否可以接受。姊妹一开始很惊讶老师又叫她，连忙使劲点头说可以。然后老师开始教导大家，也是委婉地批评了她这种过于在意外在仪式的想法。</p>
<p>我后来思想这个细节，不得不佩服老师的智慧。也认识到当你的生命远比你面临的人成熟的时候，你负得起教导的责任时，批评人之前仍然要以基督的爱爱人，包容人，而不是就放自己在一个更高的位置去批评教导，有时甚至可能要放自己下去，在对方的位置上去考虑和安排事情。</p>
<p>生命改变动力学这门课里面构成干货的应该是八大问题吧，后来老师讲的关于偶像崇拜的我觉得也很实用。不写这里了，回去继续操练。靠主努力，不要变成另一个救恩系统。对我来说，这次最重要的学习还是对福音和对人的认识吧。虽然里面一些话之前听过，但老师真的是在用自己的深厚的亲身经历来将这些道活出来，分享出来。所以也激励我，一方面要像老师学习神学上深厚扎实的装备，另一方面真的要在生命中活出这活泼的道。</p>
<p><strong>后记</strong>：整体说来，这四天的学习也是比较享受的。大概是六月以来最充实的日子了，有一点是上课不让带手机，是的，从早到晚，加课会到九点半十点，手机交上去。我还好了，最近并没有什么要紧事一定要用手机，但这么长时间与手机分离一下子也会有点不适应。真有同学因为这件事比较恼火要离开。我意识到现在不自觉我们已经养成了随手带手机并且时不时就会低头看一下。然后忽然没有可看的，真的会很专心听课，或者就是困了多一个选择－打瞌睡。身体状态也很重要，前两晚我在附近宾馆住，竟然两晚失眠，好久没这样了，第二天早上唱诗祷告时我竟然忽然虚脱站不住，搞的很难受，所以听课也比较累，后面两天状态好些，就好想再多听几天啊。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>